[
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/guatemala-continua-en-repunte-de-casos-por-coronavirus-y-registra-967-infectados/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/guatemala-continua-en-repunte-de-casos-por-coronavirus-y-registra-967-infectados/", "paragraph": ["Este s\u00e1bado las", " el ministro de Salud Hugo Monroy explic\u00f3 que entre estos infectados hay 25 mujeres y 42 hombres.", "Adem\u00e1s, el ministro de Salud expuso que ", ". En cuanto a recuperados, el funcionario dio a conocer sobre tres nuevos casos para llegar a un total de 104 personas que han sobrepasado la neumon\u00eda severa que provoca el covid-19.", " \u00faltimo, y en la actualidad hay 837 pacientes activos con el virus que son atendidos en los hospitales temporales especializados."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/c-studio/primeros-auxilios-para-mascotas/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/c-studio/primeros-auxilios-para-mascotas/", "paragraph": ["Muchas situaciones en la vida cotidiana podr\u00edan poner en peligro de muerte a tus mascotas. Como encargado de ellas, es lo \u00faltimo en que se quiere pensar. Sin embargo, aprender a actuar con eficiencia en estos momentos es vital, ya sea para las mascotas propias o ajenas. La manera correcta de realizar la Reanimaci\u00f3n Cardio Pulmonar (RCP) en perros y en gatos, incrementar\u00e1 sus posibilidades de sobrevivir hasta que un veterinario llegue y tome control de la situaci\u00f3n.", "Nunca le des RCP a un perro que no conoces o que presente comportamiento extra\u00f1o, descoordinaci\u00f3n o espuma en el hocico.", "\u00a0", "El RCP se debe realizar en el perro en cualquier situaci\u00f3n cuando el perro deje de respirar y su coraz\u00f3n deje de latir. Para proceder, inicia con lo siguiente:", "\u00a0", "\u00a0", "\u00a0", "\u00a0", "\u00a0", "\u00a0", "\u00a0", "\u00a0", "\u00a0", "\u00a0", "Si no puedes detectar respiraci\u00f3n o pulso en 10 o 15 segundos, debes iniciar el RCP.", "Fuente: Melanie Monteiro, experta en seguridad animal y estilo de vida de mascotas. Dana Hospital Veterinario."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/c-studio/enfermedades-frecuentes-en-el-verano/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/c-studio/enfermedades-frecuentes-en-el-verano/", "paragraph": ["No es casualidad que el aumento de la temperatura derive en enfermedades. Las condiciones extremas del clima tienen un impacto directo en el sistema del ser humano y a veces, uno m\u00e1s grande en el de las mascotas.", "\u00a0", "Sin embargo, no es necesario esperar hasta sentir las temperaturas elevarse para tomar medidas y evitar enfermedades. Un chequeo veterinario constante tambi\u00e9n ayudar\u00e1 a prevenir cualquier enfermedad que se empiece a desarrollar incluso antes del verano. Para empezar, mantener a las mascotas vacunadas y desparasitadas podr\u00eda ahorrar la mitad de la lucha contras las enfermedades que se describen a continuaci\u00f3n:", "\u00a0", "\u00a0", " realizarle una limpieza cada 15 d\u00edas, en especial si tiene orejas ca\u00eddas o grandes, pues estas razas son m\u00e1s propensas a sufrir otitis. Consulta con tu veterinario de confianza sobre la aplicaci\u00f3n de un limpiador \u00f3tico cada 4 o 5 d\u00edas, en especial durante el verano, para controlar las bacterias y levaduras.", " consulta con un veterinario de confianza sobre los mejores m\u00e9todos para prevenir la dermatitis y alergias en tu mascota.", "\u00a0", " las pipetas son eficientes, pero lo son m\u00e1s los collares para par\u00e1sitos externos. Para mantener el control, revisa su pelaje con frecuencia para detectar alg\u00fan parasito que haya atravesado la barrera protectora que constituye su melena. Para otros m\u00e9todos preventivos, consulta con el veterinario de confianza.", " evita darle a tu mascota los restos de tu comida. Incluso si salen de viaje juntos, empaca una buena raci\u00f3n de su concentrado o comida especial para que alcance para todo el viaje y algunos treats o galletas especiales para consentirlo. Cuando quieras cambiar su dieta, consulta con anticipaci\u00f3n a un especialista para que te asesore sobre la manera correcta de hacerlo.", "\u00a0", " consulta con un especialista sobre la manera correcta de prevenir la cistitis. Esta infecci\u00f3n es muy dolorosa por lo que puede que tu perro se queje severamente al orinar. Si lo ves tambi\u00e9n beber u orinar con frecuencia, consulta de inmediato a tu veterinario de confianza.", "Mant\u00e9n suficiente agua fresca y a la mano para tu mascota. No la saques a pasear a medio d\u00eda o en las horas cuando el sol pega m\u00e1s fuerte, pues podr\u00eda quemar sus patitas por el calor del asfalto.", "\u00a0"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/c-studio/mascotas-en-celo/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/c-studio/mascotas-en-celo/", "paragraph": ["La \u00e9poca de celo es el per\u00edodo durante el cual las hembras de la clase mam\u00edferos, en el caso de esta nota los dom\u00e9sticos, est\u00e1n receptivas sexualmente. Durante esta etapa ocurre la ovulaci\u00f3n. Este per\u00edodo se repite c\u00edclicamente a partir de la primera ovulaci\u00f3n y su frecuencia var\u00eda en funci\u00f3n de la especie y edad. Puede ser desde unas horas o hasta varios d\u00edas.", "\u00a0", "Por lo general, los humanos pueden darse cuenta de la etapa de celo en sus perros o gatos. Pero otros mam\u00edferos que son mascotas, como los roedores o los conejos, tambi\u00e9n tienen etapas de celo. A continuaci\u00f3n, se resuelven algunas dudas con respecto a este per\u00edodo tan especial y necesario para la vida de los animales.", "\u00a0", "Dudas frecuentes sobre el celo en perras:", "\u00a0", "\u00bfA que edad tienen su primer celo?", "Entre los seis y los nueve meses de edad se puede presentar su primer celo. El momento puede variar seg\u00fan el tama\u00f1o de la raza, las condiciones ambientales, la presencia de otras hembras, entre otros factores. Sin embargo, si ya pasa de los 12 meses y a\u00fan no tiene su primer celo, es necesario llevarla con el veterinario.", "\u00bfCada cu\u00e1nto tiempo tienen celo?", "As\u00ed como puede ser cada cinco meses, puede ser cuatro a nueve meses, pero en promedio, cada seis meses. Lo importante es que el ciclo sea regular. Y su duraci\u00f3n tambi\u00e9n depende de cada individuo, pero si duran m\u00e1s de 21 d\u00edas se debe acudir al veterinario pues podr\u00eda haber alg\u00fan problema en el sistema reproductor del animal.", "\u00a0", "\u00bfSe puede evitar el celo?", "Si se puede, con f\u00e1rmacos o cirug\u00eda. Los f\u00e1rmacos no son recomendados, sin embargo, la cirug\u00eda si lo es. No solo se elimina el celo, tambi\u00e9n la posibilidad de reproducci\u00f3n y la posibilidad del abandono de cachorros no deseados.", "\u00a0", "\u00bfY los perros machos?", "Aunque no tienen celo como tal, demuestran un comportamiento diferente al identificar a una perra en celo, si no est\u00e1n castrados.", "\u00a0", "\u00a0", "\u2022 Depresi\u00f3n e inquietud: los perros pueden olfatear las hormonas femeninas de una perra en celo en un radio de 4 kil\u00f3metros. Esto hace que los perros quieran salir a la calle en busca de la perra en celo y por eso se muestran inquietos y ansiosos. Si son rechazados o simplemente no logran satisfacer esa necesidad, los perros pueden deprimirse, expres\u00e1ndolo en aullidos, llanto, fatiga e incluso falta de apetito.", "\u00a0", "\u00a0", "Recomendaciones", "para un perro en celo:", "\u00a0", "\u00a0", "El celo en los cuyos", "Estos curiosos roedores alcanzan la madurez sexual a los cinco meses de haber nacido si son hembras y a los dos meses si son machos. Sin embargo, no es aconsejado que se reproduzcan antes de los cinco meses de edad. Las hembras entran en celo una vez cada quince d\u00edas, durante 24 a 48 horas. El macho no tiene un ciclo determinado y puede montar a las hembras en celo en cualquier momento del a\u00f1o.", "El celo en los conejos", "Los conejos, machos o hembras, alcanzan la madurez sexual a los 4 o 6 meses. Desde ese momento se mantienen en un celo constante (las hembras ovulan cada cuatro d\u00edas) con picos de mayor o menor actividad. Por ello su comportamiento cambia de la siguiente manera:", "\u00a0", "Si tu mascota es otro tipo de mam\u00edfero o tienes otras dudas sobre el celo en tu mascota, acude con el veterinario de tu confianza para que revise a tu mascota y pueda ayudarte.", "\u00a0", "Fuentes: Revista Muy Mascotas. Mascotas y Salud, Experto Animal. Dana Hospital Veterinario."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/c-studio/mascotas-y-coronavirus-preguntas-frecuentes/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/c-studio/mascotas-y-coronavirus-preguntas-frecuentes/", "paragraph": ["El Coronavirus se ha vuelto una preocupaci\u00f3n global, tanto para humanos como para animales y a veces tambi\u00e9n surge la duda, \u00bftambi\u00e9n es un peligro para las mascotas? Muchas instituciones se han pronunciado al respecto, tal es el caso de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y el Centro de Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de los Estados Unidos, CDC por sus siglas en ingl\u00e9s.", "\u00a0", "Ambas instituciones han lanzado reportes que, con gran pesar, expresan la gran cantidad de mascotas que han sido abandonadas en lugares donde ha prevalecido el COVID-19. Esto debido a la desinformaci\u00f3n que se maneja sobre las maneras en que se propaga en virus. Sin embargo, en ning\u00fan pa\u00eds del planeta, en ninguna circunstancia se debe abandonar a las mascotas bajo la excusa y miedo al Coronavirus.", "\u00a0", "Seg\u00fan informaci\u00f3n del CDC, lo m\u00e1s importante que todo due\u00f1o de mascotas debe saber, es lo siguiente:", "\u00a0", "Algunas preguntas frecuentes que han surgido debido a esta crisis sanitaria y medi\u00e1tica por el Coronavirus son:", "\u00a0", "\u00bfQU\u00c9 ES EL CORONAVIRUS?", "Los coronavirus son una larga y variada familia de virus que causan diversas enfermedades en animales o humanos. En humanos, varios coronavirus son conocidos por causar infecciones respiratorias que van desde el resfriado com\u00fan hasta enfermedades severas como el S\u00edndrome Respiratorio del Medio Oeste (MERS por sus siglas en ingl\u00e9s) y el S\u00edndrome Respiratorio Agudo Severo (SARS por sus siglas en ingl\u00e9s). El coronavirus m\u00e1s recientemente descubierto causa la enfermedad por coronavirus COVID-19, que no es contagiosa en animales.", "\u00a0", "\u00bfQU\u00c9 ES COVID-19?", "COVID-19 es la enfermedad infecciosa que causa el coronavirus m\u00e1s recientemente descubierto. Este nuevo virus y enfermedad eran desconocidos antes del brote en Wuhan, China, en diciembre del 2019. Este es una enfermedad respiratoria que se contagia de persona a persona. Quienes han dado positivo para COVID-19, han experimentado malestar respiratorio que incluye fiebre, tos y dificultad para respirar. Si usted presenta estos y otros s\u00edntomas, acuda a su doctor de confianza lo m\u00e1s pronto posible.", "\u00a0", "\u00bfC\u00d3MO SE PROPAGA EL COVID-19?", "Las personas pueden contagiarse de coronavirus de otras personas que tienen el virus. La enfermedad puede contagiarse de persona a persona por medio de peque\u00f1as gotas que salen de la boca o la nariz de la persona que ya est\u00e1 enferma con COVID-19. Estas peque\u00f1as gotas caen en superficies y objetos cercanos a otra persona, la cual a su vez los toca y luego se toca los ojos, nariz o boca. Tambi\u00e9n se puede contagiar si la persona aspira estas gotas cuando la persona enferma tose, estornuda o exhala. Por ello es importante permanecer por lo menos a tres metros de distancia de una persona contagiada con COVID-19.", "\u00a0", "\u00bfEL VIRUS QUE CAUSA EL COVID-19 PUEDE SER TRANSMITIDO POR MEDIO DEL AIRE?", "Estudios hechos hasta el momento sugieren que el virus que causa el COVID-19 es mayormente transmitido por el contacto con gotas que se desprenden del sistema respiratorio de una persona contagiada, en lugar de ser por medio del aire.", "\u00a0", "\u00bfLAS MASCOTAS PUEDEN CONTRAER EL CORONAVIRUS DE LOS HUMANOS Y VICEVERSA?", "No se ha reportado ning\u00fan caso en el que un ser humano infectado con COVID-19 se lo haya transmitido a una mascota. Mucho menos que una mascota se haya infectado con COVID-19 y se lo haya transmitido a alg\u00fan ser humano. Sin embargo, como los animales si pueden contagiar otras enfermedades a los humanos y viceversa, la CDC siempre recomienda lavarse las manos antes y despu\u00e9s de tocar a un animal, ya sea una mascota o un animal salvaje o de granja.", "\u00a0", "\u00bfSER\u00c1 NECESARIO ABASTECERSE DE PRODUCTOS PARA MASCOTAS EN CASO SE GENERE ALGUNA EMERGENCIA Y HAYA UN IMPACTO EN SU PRODUCCI\u00d3N?", "Ante esta emergencia, todas las familias deben tener un plan de contingencia que contemple el abastecimiento de productos para toda la familia. Esto incluye un botiqu\u00edn de emergencia para humanos y mascotas, as\u00ed como suficiente alimento y agua purificada tambi\u00e9n para ambos, pero como medida de prevenci\u00f3n general, no para entrar en p\u00e1nico.", "\u00a0", "\u00bfQUI\u00c9N EST\u00c1 EN RIESGO DE DESARROLLAR LA ENFERMEDAD?", "Mientras a\u00fan se aprende sobre c\u00f3mo el COVID-19 afecta a las personas, las personas mayores y personas con condiciones m\u00e9dicas preexistentes (tales como presi\u00f3n alta, enfermedades del coraz\u00f3n o de los pulmones, c\u00e1ncer o diabetes) parecen desarrollar serias enfermedades respiratorias con m\u00e1s frecuencia que otras personas.", "\u00a0", "\u00bfLOS ANTIBI\u00d3TICOS SON EFECTIVOS PARA PREVENIR O TRATAR EL COVID-19?", "No. Los antibi\u00f3ticos no funcionan contra los virus, solo contra las infecciones bacterianas. El COVID-19 es causado por un virus, as\u00ed que los antibi\u00f3ticos no funcionan. Los antibi\u00f3ticos no se deben usar como medios de prevenci\u00f3n o tratamiento del COVID-19. Solo deben ser utilizados bajo la prescripci\u00f3n de un doctor para tratar las infecciones bacterianas. En ninguna circunstancia las personas deben auto medicarse.", "\u00a0", "No\u00e9 dice:", "No esperes a que la salud de tu mascota se deteriore. Si observas un comportamiento inusual, ll\u00e9vala pronto con tu veterinario de confianza. Cualquier enfermedad diagnosticada a tiempo podr\u00eda ser curada o tratada con efectividad.", "\u00a0", "\u00bfSab\u00edas que?", "EL JAGUAR, ORGULLO NACIONAL", "En las selvas de Guatemala habita el felino m\u00e1s grande de Am\u00e9rica.", "Se trata del jaguar (Panthera onca), nombrado as\u00ed por nuestros antepasados Mayas como el dios Balam. Es un carn\u00edvoro de la familia de los felinos y subfamilia de los Panterinos y g\u00e9nero Panthera. El jaguar es el \u00fanico de las cinco especies actuales del g\u00e9nero Panthera que se encuentra en Am\u00e9rica. Tambi\u00e9n se sabe que solo el tigre y el le\u00f3n superan su tama\u00f1o. Su dieta consiste en mam\u00edferos de todo tama\u00f1o, reptiles y aves de tama\u00f1o considerable tales como el tapir, mono, venado, jabal\u00ed, pecar\u00ed, tepezcuintle, pavo de cacho, garza, mapache, pizote, tacuazin, pavo ocelado, chacha, lagarto, serpiente y otros.", "\u00a0", "Es de los pocos felinos que ama nadar y puede bucear sin problema alguno. A menudo es confundido con el Leopardo Africano por la similitud de sus manchas o rosetas. Sin embargo, el jaguar es de mayor tama\u00f1o, rostro cuadrado y robusto y sus manchas o rosetas poseen puntos en el interior a diferencias del Leopardo que no posee tales caracter\u00edsticas y sus rosetas o manchas no poseen puntos negros en el interior."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/fin-de-la-segunda-guerra-mundial-como-sera-el-mundo-cuando-acabe-el-orden-establecido-tras-la-derrota-del-nazismo/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/fin-de-la-segunda-guerra-mundial-como-sera-el-mundo-cuando-acabe-el-orden-establecido-tras-la-derrota-del-nazismo/", "paragraph": ["El fin de la guerra en Europa, conocido como D\u00eda de la Victoria en Europa, no fue el \u00faltimo episodio de la contienda. A\u00fan faltaba la derrota de Jap\u00f3n.", "Sin embargo, fue un gran hito que marc\u00f3 el paso hacia un nuevo orden mundial.", "Estados Unidos emergi\u00f3 como gran potencia militar del conflicto, adelantando a Mosc\u00fa en el desarrollo de armas nucleares. Desde ese momento, se convirti\u00f3 en el\u00a0", "Pero la Uni\u00f3n de Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS) se puso r\u00e1pido al d\u00eda. Y su decisi\u00f3n de\u00a0", "\u00a0frustr\u00f3 a aquellos que esperaban un nuevo orden con menor confrontaci\u00f3n."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/vida/escenario/cinco-recientes-series-de-netflix-de-suspenso-puro/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/vida/escenario/cinco-recientes-series-de-netflix-de-suspenso-puro/", "paragraph": ["Netflix ha conquistado a sus suscriptores con series originales de suspenso puro. Algunas de estas producciones han logrado su objetivo: mantenernos pegados a nuestros asientos de principio a fin con la intenci\u00f3n de conocer el destino de sus personajes.", "Es dif\u00edcil en ocasiones lograr identificar a estas producciones ya que cada vez Netflix tiene m\u00faltiples estrenos. Por tal motivo traemos para ti cinco series que tienen el mismo com\u00fan denominador donde el suspenso se hace presente en todo momento.", "Aunque las tramas, pa\u00edses y escenarios son distintos, estamos seguros que algunas de ellas te sorprender\u00e1n, confundir\u00e1n y desconcertar\u00e1n conforme pasen los episodios. No te pierdas la oportunidad de explorar este g\u00e9nero con estas series que han llegado conforme avanza el 2020.", "Lleg\u00f3 como parte de los estrenos del mes de mayo el primer d\u00eda del mes, y desde entonces, ha dado mucho de qu\u00e9 hablar. Su historia ha sorprendido a todos. La serie con una visi\u00f3n apocal\u00edptica nos lleva a un viaje de emociones. Un avi\u00f3n es secuestrado por alguien que asegura que el final de la humanidad llegar\u00e1 con la aparici\u00f3n del sol, un hecho que resulta ser verdad, por lo que los pasajeros buscar\u00e1n llegar a un lugar seguro. Su \u00fanico aliado ser\u00e1 la oscura noche para poder sobrevivir.", "Basada en una novela literaria del mismo nombre, \u2018No hables con extra\u00f1os\u2019 es una mini serie brit\u00e1nica de suspenso y misterio. El protagonista tiene una revelaci\u00f3n de alguien que no conoce, desde entonces se introduce en una desesperada b\u00fasqueda por la verdad. Nada ser\u00e1 igual, e incluso, sobrepasar\u00e1 los l\u00edmites. Desde su estreno, esta serie ha sido altamente comentada por la forma en que los suscriptores se enganchan r\u00e1pidamente de la trama. Cuando menos lo esperes ya habr\u00e1s visto sus ocho episodios.", "Esta serie original brasile\u00f1a para Netflix parece un cap\u00edtulo extendido de \u2018Black Mirror\u2019. El suspenso se hace presente cuando la protagonista busca desesperadamente la verdad de la muerte de su padre en un mundo donde cada instante de sus vidas es registrado por un dron que transgrede la privacidad a cambio de seguridad. La recopilaci\u00f3n de pistas llevar\u00e1 a la protagonista a introducirse en las entra\u00f1as de una gran corporaci\u00f3n de donde pude no salir victoriosa.", "Inspirada en el libro \u201cThe Fourth Victim\u201d, la serie China de Netflix lleva una dosis de misterio al cat\u00e1logo de la compa\u00f1\u00eda. La producci\u00f3n se centra en una serie de cr\u00edmenes atendidos por la polic\u00eda de Taiw\u00e1n, donde un forense con s\u00edndrome de Asperger identifica las pruebas para resolver un asesinato donde todas apuntan de responsable a su hija que no ha visto en largo tiempo.", "La serie llega directamente desde Islandia basado en un caso real. \u2018Los asesinatos de Vahalla\u2019 es una serie polic\u00edaca de ocho episodios que Netflix retom\u00f3 para su plataforma, la cual narra la historia de un detective que regresa a Oslo con la misi\u00f3n de cazar a un asesino relacionado con una foto misteriosa.", "*"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/vida/escenario/dia-de-madre-conciertos-virtuales-para-agasajar-a-mama/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/vida/escenario/dia-de-madre-conciertos-virtuales-para-agasajar-a-mama/", "paragraph": ["Alejandro Fern\u00e1ndez, Juanes, Fonseca, Franco de Vita, Lila Downs y muchas m\u00e1s estrellas de la m\u00fasica latina dar\u00e1n conciertos en las redes sociales y YouTube para celebrar el D\u00eda de las Madre.", "\u00a0", "La oferta m\u00e1s grande la\u00a0 presenta la disquera Sony Music Latin-Iberia, que ha organizado el festival musical \u201cMade In Casa\u201d, que se transmitir\u00e1 a partir de las 10 horas de Guatemala a trav\u00e9s de Facebook en la p\u00e1gina Made in Latino.", "M\u00e1s de 50 artistas de habla hispana de la disquera participar\u00e1n en la transmisi\u00f3n, que los productores calculan que durar\u00e1 m\u00e1s de cinco horas.", "Aunque Sony Music Latin-Iberia no ha mencionado a las madres, muchos de los artistas participantes estar\u00e1n desde sus casas festejando el d\u00eda.", "Entre ellos est\u00e1n Camilo, Becky G, Aym\u00e9e Nuviola, Leslie Grace, Arthur Hanlon, Gente de Zona, Luis Coronel, Maffio y Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez \u201cEl Puma\u201d, quienes viven en Estados Unidos.", "Lo mismo hacen en Puerto Rico V\u00edctor Manuelle, Farruko, Rauw Alejandro y Los Rivera Destino.", "Desde M\u00e9xico estar\u00e1n Reik, R\u00edo Roma, Raquel Sof\u00eda, Leonel Garc\u00eda, Lila Downs y Gerardo Ort\u00edz, entre otros.", "Fito P\u00e1ez y Lali, desde Argentina; Pabblo Vittar desde Brasil, y Rozal\u00e9n, La Oreja de Van Gogh y Franco de Vita desde Espa\u00f1a, entre otros artistas, completan el cartel del monumental evento.", "\u00a0", "Tambi\u00e9n se podr\u00e1 disfrutar en vivo de la serenata que ha planificado para las madres el cantante mexicano Alejandro Fern\u00e1ndez, a partir de las 16 horas.", "El artista anunci\u00f3 que se pasear\u00e1 por sus principales \u00e9xitos, con un \u00e9nfasis en su m\u00e1s reciente disco, \u201cHecho en M\u00e9xico\u201d, que represent\u00f3 su regreso al g\u00e9nero del mariachi.", "El concierto del ", " podr\u00e1 verse en su p\u00e1gina de Facebook y en su cuenta de YouTube.", "Los colombianos Juanes y Fonseca cantar\u00e1n sus canciones para las madres desde sus casas, en una transmisi\u00f3n conjunta a partir de las 15 horas. Este concierto se podr\u00e1 ver en las cuentas de YouTube de los dos m\u00fasicos.", "El artista regional mexicano Lupillo Rivera anunci\u00f3 su propia serenata a partir de las 19 horas, que podr\u00e1 verse en su p\u00e1gina de Facebook.", "\u00a0", "El domingo en la noche, la cadena Univisi\u00f3n transmitir\u00e1, adem\u00e1s, un especial que incluir\u00e1 entrevistas con Alex Fern\u00e1ndez y Sebasti\u00e1n Yatra, quienes se presentar\u00e1n junto a sus mam\u00e1s.", "Camilo, Jesse & Joy, y Christian Nodal interpretar\u00e1n temas para las madres y Prince Royce dedicar\u00e1 una versi\u00f3n especial de uno de sus \u00e9xitos a todas las madres que trabajan en el frente como enfermeras y m\u00e9dicas.", "Por su parte, Los \u00c1ngeles Azules dar\u00e1n un concierto en el Canal de las Estrellas, en el que estar\u00e1n acompa\u00f1ados de Natalia Lafourcade, Yuri, Gloria Trevi, HaAsh, Ana Torroja, Alek Syntek, Alicia Villarroel, Fito P\u00e1ez y Miguel Bos\u00e9, entre otros."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/internacional/farmaceutico-muere-al-beber-supuesta-cura-del-coronavirus-que-el-mismo-creo-basado-en-datos-de-internet/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/internacional/farmaceutico-muere-al-beber-supuesta-cura-del-coronavirus-que-el-mismo-creo-basado-en-datos-de-internet/", "paragraph": ["Un farmac\u00e9utico indio muri\u00f3, y su jefe fue hospitalizado, tras haber tomado una bebida a base de plantas que prepararon con la esperanza de que pudiera curar la covid-19, inform\u00f3 este s\u00e1bado la polic\u00eda.", "Los dos hombres trabajaban para una empresa especializada en fitoterapia y ", "o -una mezcla de \u00f3xido n\u00edtrico y nitrato de sodio- en una casa situada en Chennai (sudeste de la India).", "K. Sivanesan, de 47 a\u00f1os, ", " La v\u00edctima hab\u00eda desarrollado su f\u00f3rmula investigando en internet y compr\u00f3 los ingredientes en un mercado local, seg\u00fan el jefe de la polic\u00eda local, Ashok Kumar.", "Actualmente no existe medicamento o vacuna contra la COVID-19, lo que ha llevado a una carrera mundial para encontrar una cura para esta enfermedad que ha matado a al menos 300 mil personas.", "India, donde fue impuesto un confinamiento estricto para intentar contener la propagaci\u00f3n del "]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/que-le-preocupa-a-china-de-la-amenaza-del-coronavirus-en-corea-del-norte/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/que-le-preocupa-a-china-de-la-amenaza-del-coronavirus-en-corea-del-norte/", "paragraph": ["Xi Jinping respond\u00eda a un mensaje recibido de parte del l\u00edder norcoreano, Kim Jong-un.", "Los medios estatales chinos informaron que el mensaje felicitaba a Xi por el aparente \u00e9xito que ha tenido China en su lucha contra covid-19.", "El gobierno de", ", aunque los analistas dudan de que eso sea posible.", "El herm\u00e9tico pa\u00eds cuenta con un sistema de salud fr\u00e1gil y los expertos temen que podr\u00eda verse r\u00e1pidamente abrumado hasta por un peque\u00f1o brote de covid-19.", "En su \u201cmensaje verbal de agradecimiento\u201d, el presidente Xi expres\u00f3 su alto aprecio por el apoyo de Kim Jong-un a China durante el brote y por manifestar \u201catenci\u00f3n personal a la situaci\u00f3n de la pandemia y la salud del pueblo\u201d, en Corea del Norte, seg\u00fan informaron los medios estatales.", "Xi hizo un llamado para hacer m\u00e1s esfuerzos en ", " y dijo que China estaba \u201cdispuesta a continuar suministrando asistencia (a Corea del Norte) dentro de su propia capacidad en la lucha contra covid-19\u201d.", "El viernes, los medios estatales de Corea del Norte informaron que Kim hab\u00eda enviado un mensaje verbal al presidente en el que \u201clo felicitaba, con gran reconocimiento de que estaba asi\u00e9ndose a una oportunidad de victoria en la guerra contra una epidemia sin precedentes\u201d.", "Recientemente, Kim Jong-un estuvo desaparecido de la vista p\u00fablica durante 20 d\u00edas y no asisti\u00f3 a la conmemoraci\u00f3n del cumplea\u00f1os de su abuelo -uno de los mayores eventos del a\u00f1o.", "Algunos informes sostuvieron que se encontraba \u201cgravemente enfermo\u201d, o incluso muerto.", "Pero luego apareci\u00f3 en una f\u00e1brica de fertilizantes el 2 de mayo, aparentemente en buen estado de salud.", "El mi\u00e9rcoles, el Servicio de Inteligencia de Corea del Sur manifest\u00f3 frente a un comit\u00e9 parlamentario que ", ".", "\u201cEstaba llevando a cabo sus deberes normalmente fuera del ojo p\u00fablico\u201d, dijo despu\u00e9s a los periodistas Kim Byung-kee, un miembro del comit\u00e9.", "Los legisladores dijeron que la ausencia del l\u00edder norcoreano pudo haberse debido a un brote de covid-19 que las autoridades en Pyongyang no hab\u00eda reportado.", "Durante meses, los observadores de Corea del Norte han cuestionado las afirmaciones de Pyongyang de que ha logrado evadir covid-19.", "Hay que reconocer que Corea del Norte fue el primer pa\u00eds en suspender los viajes en respuesta al virus. Hay informes no confirmados que los guardias norcoreanos tienen \u00f3rdenes de disparar contra aquellos que intenten cruzar la amplia frontera que el pa\u00eds comparte con China.", "Sin embargo, ", ". La econom\u00eda negra de Corea del Norte depende del comercio il\u00edcito con negociantes chinos.", "Pek\u00edn tiene varias buenas razones para querer ayudar a Corea del Norte. A un nivel pr\u00e1ctico, China necesita contener un posible brote de covid-19 all\u00ed si quiere mantener saludable a su propia poblaci\u00f3n. Pek\u00edn tambi\u00e9n est\u00e1 preocupado sobre lo que suceder\u00eda internamente en Corea del Norte si el virus se propaga.", " y eso podr\u00eda amenazar el fr\u00e1gil r\u00e9gimen de Kim Jong-un.", "Pek\u00edn ha sido el mayor donante de asistencia a Pyongyang durante d\u00e9cadas y y continuar\u00e1 haciendo todo lo que pueda para mantener a Kim en el poder. Las alternativas a Kim Jong-un son mucho m\u00e1s riesgosas para China, que no quiere ver un cambio al pie de su puerta.", "Los intereses globales de China tambi\u00e9n est\u00e1n comprometidos. En t\u00e9rminos de diplomacia, los intercambios p\u00fablicos entre el presidente Xi y Kim Jong-un forman la base de las aparentemente estrechas relaciones entre China y Corea del Norte.", "Pyongyang ha sido lento en aceptar las ofertas p\u00fablicas de ayuda de Estados Unidos y las conversaciones de paz con Washington se han estacado. Pek\u00edn tambi\u00e9n podr\u00eda tratar de aprovecharse de este momento, irritando a Washington al ", ".", "Por su parte, Corea del Sur report\u00f3 18 nuevos casos confirmados de covid-19, el s\u00e1bado.", "De esos casos, 17 est\u00e1n vinculados a ", " en el distrito de esparcimiento Itaewon, en Se\u00fal, el fin de semana pasado, seg\u00fan inform\u00f3 la agencia noticiosa Yonhap.", "En reacci\u00f3n, el alcalde, Park Won-soon, orden\u00f3 que los clubes nocturnos, bares y lugares de mujeres de alterne en toda la capital suspendieran sus servicios.", "\u201cDescuido puede conducir a una explosi\u00f3n de infecciones -nos dimos cuenta claramente de esto por el grupo de infecciones vistos en el caso del club en Itaewon\u201d, dijo Park.", "Funcionarios de la salud han exhortado a las personas que estuvieron en los cinco lugares de Itaewon que se a\u00edslen y se hagan pruebas para evitar m\u00e1s transmisiones de la enfermedad. ", ", seg\u00fan Yonhap.", "\u00a0"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/cura-del-coronavirus-que-nos-dice-el-ejemplo-del-viagra-sobre-la-busqueda-de-medicamentos-para-tratar-la-covid-19/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/cura-del-coronavirus-que-nos-dice-el-ejemplo-del-viagra-sobre-la-busqueda-de-medicamentos-para-tratar-la-covid-19/", "paragraph": ["Cuando el Viagra apareci\u00f3 por primera vez en Estados Unidos, hace poco m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, caus\u00f3 gran revuelo.", "Tal fue el impacto de la pastilla azul que permit\u00eda a los hombres con impotencia volver a mantener relaciones sexuales, que muchos compararon su llegada con la revoluci\u00f3n que trajo consigo la p\u00edldora anticonceptiva.", "Dise\u00f1ado originalmente por la farmac\u00e9utica Pfizer para tratar la angina de pecho \u2014el dolor causado por la reducci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo hacia el coraz\u00f3n\u2014 el f\u00e1rmaco revel\u00f3, durante los ensayos cl\u00ednicos, un efecto colateral interesante y totalmente inesperado: numerosas erecciones en los hombres que lo hab\u00edan tomado.", "El laboratorio estaba a punto de abandonar los ensayos cuando concluy\u00f3 que el f\u00e1rmaco no era mejor que otros para tratar el problema coronario, pero decidi\u00f3 seguir adelante tras el azaroso descubrimiento.", "En la actualidad, el Viagra (sildenafil) no solo se recomienda para la disfunci\u00f3n er\u00e9ctil, sino que tambi\u00e9n, en dosis m\u00e1s bajas y con el nombre comercial Revatio, se utiliza para tratar la hipertensi\u00f3n pulmonar.", "Puede que este sea uno de los ejemplos m\u00e1s citados de lo que se conoce como ", " (tambi\u00e9n llamado readaptaci\u00f3n o reperfilaci\u00f3n de f\u00e1rmacos), pero es tan solo uno de muchos ejemplos en los que una droga desarrollada para tratar una enfermedad acaba siendo utilizada para otra.", "Esta estrategia, dicen expertos, tiene ", ".", "Por ello, en la desesperada carrera por encontrar un ", " una gran variedad de f\u00e1rmacos han sido puestos a prueba con distintos grados de \u00e9xito: desde cloroquina y uno de sus derivados, la hidroxicloroquina, hasta remdesivir e interfer\u00f3n beta.", "\u00bfPero que beneficios pueden ofrecer realmente medicamentos que no est\u00e1n preparados para atacar al nuevo coronavirus y desde cu\u00e1ndo se usa con \u00e9xito esta estrategia?", "Uno de los principales beneficios, le dice a BBC Mundo Munir Pirmohamed, profesor de farmacolog\u00eda cl\u00ednica y molecular de la Universidad de Liverpool, en Reino Unido, es la ", "\u201cPara crear una droga desde cero primero tienes que desarrollarla en el laboratorio, hacer estudios sobre su efecto en las c\u00e9lulas, luego estudios precl\u00ednicos y dem\u00e1s cosas antes de que puedas hacer pruebas en seres humanos, y pasar por varias fases hasta obtener una licencia\u201d, dice el investigador.", "\u201cEste proceso puede tomar ", ", y no disponemos de ese tiempo para encontrar un tratamiento para la covid-19. Incluso si lo aceleras, demorar\u00eda al menos cinco a\u00f1os introducir una nueva droga en el mercado\u201d.", "\u201cLa ventaja de reposicionar medicamentos es que el f\u00e1rmaco ya se ha probado en humanos, por eso hay una ", ", sobre c\u00f3mo se absorbe, se procesa y se elimina. Lo \u00fanico que falta saber es si funcionar\u00e1 o no para la covid-19 y eso lo puedes confirmar con estudios en humanos de forma mucho m\u00e1s r\u00e1pida\u201d.", "Pirmohamed aclara que es crucial probar estos f\u00e1rmacos en ensayos cl\u00ednicos \u2014en oposici\u00f3n a suministr\u00e1rselos directamente a los pacientes\u2014 porque no hay ninguna seguridad de que funcionen.", "Sus beneficios para una condici\u00f3n diferente solo pueden demostrarse en un \u201c", "\u201c.", "Reducir el tiempo significa, obviamente reducir significativamente los costos.", "\u201cUna farmac\u00e9utica puede gastar cerca de US$2.000 millones para crear una droga nueva que demora a\u00f1os en llegar al mercado\u201d, en comparaci\u00f3n con los costos de una droga adaptada cuyo costo es mucho menor, le dice a BBC Mundo Ian Mullaney, profesor de farmacolog\u00eda de la Universidad Murdoch, en Australia.", "\u201cY luego, la droga solo tiene un cierto per\u00edodo de exclusividad que es el que le otorga la patente\u201d, a\u00f1ade.", "Aunque var\u00eda seg\u00fan los casos, esta tiene una duraci\u00f3n de cerca de 20 a\u00f1os desde el momento en que se registra la droga.", "Una vez que esta expira, cualquier empresa puede fabricarla y vender una versi\u00f3n gen\u00e9rica.", "\u201cHay una ventana de oportunidad peque\u00f1a para recuperar un gasto inmenso\u201d", "\u201cAl reposicionar una droga ya existente se puede recuperar la inversi\u00f3n m\u00e1s f\u00e1cilmente, y tambi\u00e9n puedes hacer mucho dinero con ella\u201d, dice Mullaney y cita como ejemplo el caso del Viagra.", "Uno de los primeros f\u00e1rmacos en cambiar su perfil fue la ", "Utilizada desde hace m\u00e1s de un siglo como calmante, hoy d\u00eda se sabe que, en bajas dosis, puede en algunos pacientes reducir el riesgo de un ataque card\u00edaco. Y nuevos estudios apuntan a que puede ser efectiva para prevenir ciertos tipos de c\u00e1ncer.", "Otro ejemplo curioso es el de la ", ", un f\u00e1rmaco comercializado a finales de los a\u00f1os 50 y principios de los 60 por la farmac\u00e9utica alemana Gr\u00fcnenthal para reducir las n\u00e1useas durante el primer trimestre del embarazo.", "La droga fue retirada del mercado a comienzos de los 60 despu\u00e9s de que se registrara el nacimiento de m\u00e1s de 10.000 beb\u00e9s con severas malformaciones cong\u00e9nitas.", "D\u00e9cadas m\u00e1s tarde, fue reposicionada para trata varios tipos de c\u00e1ncer incluido el ", ", un tipo de c\u00e1ncer de la m\u00e9dula \u00f3sea, y la ", "\u201cLos problemas asociados con la droga no desaparecieron. Pero ahora puede usarse para tratar la lepra o el mieloma, si se demuestra con un test negativo que la paciente no est\u00e1 embarazada\u201d, se\u00f1ala Mullaney.", "Hallazgos similares se han hecho hist\u00f3ricamente gracias al ", ", al observar los ", " de un f\u00e1rmaco determinado.", "Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os, el avance de la tecnolog\u00eda ha facilitado la b\u00fasqueda de nuevos usos para antiguas medicinas de forma deliberada.", "\u201cEl reposicionamiento deliberado se ha vuelto mucho m\u00e1s f\u00e1cil en el mundo del ", " (datos a gran escala) y de la inteligencia artificial (IA)\u201d, le dice a BBC Mundo Bruce Bloom, director de ", ", una ONG estadounidense dedicada al reposicionamiento de medicamentos.", "Mientras que hay mucha evidencia en la literatura cient\u00edfica de que ciertos f\u00e1rmacos pueden ser utilizados para enfermedades para los que no est\u00e1n aprobados, \u201clo que permite la IA es el descubrimiento de reposicionamientos que no son obvios, donde se deben seguir 10 o m\u00e1s pasos para entender c\u00f3mo y por qu\u00e9 una droga para la enfermedad A puede funcionar para la enfermedad B\u201d, se\u00f1ala Bloom.", "\u201cEl hecho de que estos 10 pasos puedan figurar en 20 o m\u00e1s publicaciones de distintas d\u00e9cadas y pa\u00edses, hace que resulte imposible para un individuo cotejar toda esa informaci\u00f3n y seguir su desarrollo\u201d.", "En cambio, \u201cun sistema entrenado de IA puede leer millones de p\u00e1ginas de literatura m\u00e9dica muy r\u00e1pido, monitorear esa informaci\u00f3n y conectarla con otra\u201d.", "Seg\u00fan Bloom casi todas las drogas tienen usos potenciales m\u00faltiples, pero en algunos casos readaptarlas tiene m\u00e1s sentido que en otros.", "Es una aproximaci\u00f3n \u00fatil para cuando hay una ", ", explica Pirmohamed.", "\u201cEn el caso de las ", ", por ejemplo, que pueden afectar a unas 60 personas en el mundo, no resulta pr\u00e1ctico ni econ\u00f3mico desarrollar un nuevo medicamento\u201d, dice.", "\u201cPero lo que puedes hacer, entendiendo la gen\u00e9tica de esa enfermedad, es usar drogas que ya existen y readaptarlas\u201d.", "Como estrategia frente a la covid-19, las razones son evidentes: el tiempo apremia. \u201cReperfilar un f\u00e1rmaco que sea de baja toxicidad, barato y ampliamente disponible podr\u00eda tener un ", "\u201c, apunta Bloom.", "Si la b\u00fasqueda se hace de forma intencionalmente, como en el caso de la covid-19, \u00bfc\u00f3mo elegir qu\u00e9 f\u00e1rmacos probar entre tantas posibilidades?", "A simple vista, los m\u00e1s obvios para reposicionar contra el nuevo coronavirus, son aquellos que han sido desarrollados para combatir otros virus, como es el caso del remdesivir, que en el pasado se utiliz\u00f3 contra el \u00c9bola, con resultados negativos.", "Sin embargo, a lo largo del tiempo, se han encontrado que algunos medicamentos que no est\u00e1n relacionados con los virus, pueden ser antivirales efectivos.", "Seg\u00fan se\u00f1ala el experto de Liverpool, hay varios elementos que gu\u00edan la elecci\u00f3n.", "En el caso del coronavirus, \u201csabemos que el virus se une a la c\u00e9lula por un receptor ACE2, entra y, gracias a una enzima en particular, se replica dentro de la c\u00e9lula, produce sus propias prote\u00ednas y luego hace que la c\u00e9lula se vuelva disfuncional y muera, y esto da lugar a un proceso inflamatorio\u201d.", "Con esta informaci\u00f3n, explica, es posible elegir ", ", como por ejemplo el ", ", o la ", ", o las rutas por las que se genera la", "\u201cDepender\u00e1 de qu\u00e9 parte del ciclo quieras atacar, qu\u00e9 droga elegir\u00e1s probar\u201d, indica Pirmohamed.", "Por otra parte, no se trata de elegir un f\u00e1rmaco sino una ", " que se suministran en distintas etapas de la enfermedad para que la recuperaci\u00f3n sea m\u00e1s r\u00e1pida.", "\u201cNinguno es una soluci\u00f3n m\u00e1gica. Puede tener alg\u00fan efecto, como ha mostrado el remdesivir, que puede reducir la estad\u00eda en el hospital o mejorar algunos s\u00edntomas, pero que no ofrece una cura completa\u201d, dice.", "El principal y mayor obst\u00e1culo para el reposicionamiento de medicamentos es que, por lo general, ", "\u201cLa falta de incentivo comercial restringe el reposicionamiento como estrategia primaria para las enfermedades m\u00e1s comunes\u201d, dice Bloom.", "\u201cAunque el costo sea menor que el de crear una nueva droga, es significativo. Y si una compa\u00f1\u00eda no puede garantizar la recuperaci\u00f3n de su inversi\u00f3n y la obtenci\u00f3n de beneficios, no har\u00e1 un reposicionamiento\u201d.", "Por otra parte, est\u00e1n los problemas propios del reposicionamiento.", "\u201cNo hay garant\u00eda de que funcione\u201d, admite Pirmohamed. \u201cPuede que tengas una sospecha muy buena, muy buena data de laboratorio, pero todav\u00eda tienes que probar (la droga) en seres humanos ", "\u201c.", "\u201cOtra cosa que hay que recordar es que la dosis del f\u00e1rmaco que usamos para su indicaci\u00f3n original no ser\u00e1 necesariamente la misma para su nuevo uso, por eso se debe tener cuidado al determinarla\u201d.", "\u201cY en cuanto a su seguridad, sabemos que el f\u00e1rmaco es seguro para su indicaci\u00f3n previa, pero cuando se utiliza para otra condici\u00f3n puede haber una interacci\u00f3n entre la droga y la enfermedad ", "\u201c.", "\u201cHay que estar conscientes de eso e investigarlo en los ensayos cl\u00ednicos\u201d."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/internacional/coronavirus-deja-mas-de-275-mil-muertos-en-el-mundo/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/internacional/coronavirus-deja-mas-de-275-mil-muertos-en-el-mundo/", "paragraph": ["De tres millones 955 mil 631 casos de contagios en el mundo, se registran en total 275 mil 18 decesos en el mundo, de los cuales 154 mil 313 son de Europa siendo el continente m\u00e1s afectado. Estados Unidos es el pa\u00eds con mayor n\u00famero de muertes, 77 mil 280, seguido del Reino Unido con 31 mil 241, Italia con 30 mil 201, Espa\u00f1a con 26 mil 478 y Francia 26 mil 230.", "El nuevo coronavirus ha provocado al menos 275 mil muertos en el mundo desde que apareci\u00f3 en diciembre en China, seg\u00fan un balance establecido por AFP.", "Desde el comienzo de la epidemia se contabilizan casi los cuatro millones de contagios en 195 pa\u00edses o territorios. La cifra de casos diagnosticados positivos s\u00f3lo refleja sin embargo una parte de la totalidad de contagios debido a las pol\u00edticas dispares de los diferentes pa\u00edses para diagnosticar. Algunos s\u00f3lo lo hacen con aquellas personas que necesitan una hospitalizaci\u00f3n.", "Las autoridades consideran que hasta ahora, al menos un mill\u00f3n 293 mil 700 personas se curaron de la enfermedad.", "La cantidad de muertos en Estados Unidos, que registr\u00f3 su primer deceso vinculado al virus a principios de febrero, asciende a 77.280. El pa\u00eds registr\u00f3 un mill\u00f3n 283 mil 929 contagios. Las autoridades consideran que 198 mil 993 personas sanaron.", "Despu\u00e9s de Estados Unidos, los pa\u00edses m\u00e1s afectados son Reino Unido con 31 mil 241 muertos y 211 mil 364 casos, Italia con 30 mil 201 muertos y 21 mil 185 casos, Espa\u00f1a con 26 mil 478 muertos y 223 mil 578 casos, y Francia con 26 mil 230 muertos con 176 mil 79 casos.", "China continental (sin contar Hong Kong y Macao), donde la epidemia estall\u00f3 a finales de diciembre, tiene un total de 82 mil 887 personas contagiadas, de las que cuatro mil 633 murieron y 78 mil 046 sanaron totalmente. En las \u00faltimas 24 horas se ha registrado un nuevo caso y ning\u00fan fallecimiento.", "Este s\u00e1bado 9 de mayo y desde el comienzo de la epidemia, Europa sumaba 154 mil 313 fallecidos y un mill\u00f3n 696 mil 696 contagios, Estados Unidos y Canad\u00e1 81 mil 858 con un mill\u00f3n 350 mil 363 contagios), Am\u00e9rica Latina y el Caribe 18 mil 651 fallecidos y 339 mil 771 contagios), Asia 10 mil 238 muertes y 279 mil 180 contagios, Medio Oriente siete mil 471 fallecidos y 214 mil 173 contagios, \u00c1frica dos mil 130 muertes y 57 mil 689 y Ocean\u00eda 125 muertos y ocho mil 261.", "Este balance fue realizado utilizando datos de las autoridades nacionales recopilados por las oficinas de AFP y con informaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).", "\u00a0"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/vida/bbc-news-mundo-vida/coronavirus-volveremos-a-darnos-un-apreton-de-manos-alguna-vez-2/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/vida/bbc-news-mundo-vida/coronavirus-volveremos-a-darnos-un-apreton-de-manos-alguna-vez-2/", "paragraph": ["El humilde apret\u00f3n de manos abarca desde lo mundano a lo potente: desde un simple saludo entre extra\u00f1os que nunca se volver\u00e1n a encontrar hasta el cierre de acuerdos por miles de millones de d\u00f3lares entre titanes de los negocios.", "Hay varias ideas sobre c\u00f3mo se origin\u00f3 el apret\u00f3n de manos. Puede haberse originado en la antigua Grecia como un s\u00edmbolo de paz entre dos personas, al mostrar que ninguna llevaba un arma.", "La parte de agitar las manos durante un apret\u00f3n puede haber comenzado en la Europa medieval, cuando los caballeros sacud\u00edan la mano de los dem\u00e1s en un intento de soltar cualquier arma oculta.", "\u00a0despu\u00e9s de haberlo considerado m\u00e1s igualitario que inclinarse.", "El apret\u00f3n de manos es un \u201cgesto literal de conexi\u00f3n humana\u201d, un s\u00edmbolo de c\u00f3mo los humanos han evolucionado para ser animales profundamente sociales y t\u00e1ctiles, dice Cristine Legare, profesora de psicolog\u00eda de la Universidad de Texas, en Austin, Estados Unidos.", "Con una historia que se remonta miles de a\u00f1os,", "\u201cEl hecho de que opt\u00e1ramos por realizar un golpe de codos como alternativa muestra cu\u00e1n importante es el contacto, no quer\u00edamos perder esa conexi\u00f3n f\u00edsica\u201d, dice la profesora Legare.", "Ese impulso biol\u00f3gico de tocar y ser tocado tambi\u00e9n se encuentra en otros animales. En la d\u00e9cada de 1960, el psic\u00f3logo estadounidense Harry Harlow demostr\u00f3 cu\u00e1n vital era el contacto y el afecto para el desarrollo de los j\u00f3venes monos rhesus.", "Otros ejemplos del reino animal incluyen a nuestros primos m\u00e1s cercanos: los chimpanc\u00e9s suelen tocarse las palmas, abrazarse y, a veces, besarse como una forma de saludo.", "Las jirafas usan sus cuellos, que pueden alcanzar los dos metros de longitud, para participar en un tipo de comportamiento llamado \u201c", "\u201d (apriete), en el que los machos de la especie se entrelazan entre s\u00ed, se balancean y se frotan para evaluar la fuerza y el tama\u00f1o del otro y as\u00ed establecer qui\u00e9n domina.", "Dicho esto,\u00a0", ".", "Muchas culturas se saludan presionando las palmas de sus dos manos juntas con los dedos apuntando hacia arriba, mientras realizan una leve reverencia, siendo\u00a0", "\u00a0uno de los m\u00e1s conocidos.", "En Samoa existe el \u201c", "\u201d que consiste en levantar las cejas mientras le sonr\u00edes a la persona a la que est\u00e1s saludando.", "En los pa\u00edses musulmanes, una\u00a0", "\u00a0es una manera respetuosa de saludar a alguien a quien no est\u00e1s acostumbrado a tocar.", "Y est\u00e1 el signo ", ", adoptado y popularizado por los surfistas estadounidenses, hecho al curvar los tres dedos medios y extender el pulgar y el dedo m\u00e1s peque\u00f1o mientras agitas la mano hacia adelante y hacia atr\u00e1s para enfatizar.", ". Durante la primera mitad del siglo XX, muchos psic\u00f3logos cre\u00edan que mostrar afecto a los ni\u00f1os era simplemente un gesto sentimental que no ten\u00eda ning\u00fan prop\u00f3sito real, incluso advirtiendo que las muestras de afecto conllevaban el riesgo de propagar enfermedades y contribuir a problemas psicol\u00f3gicos en los adultos.", "En su libro \u201c", "\u201d (No mires, no toques), el cient\u00edfico del comportamiento Val Curtis, de la Escuela de Higiene y Medicina Tropical de Londres, dice que una posible raz\u00f3n por la que los apretones de manos y los besos en las mejillas han durado como forma de saludo, es porque", "De ah\u00ed que estas pr\u00e1cticas hayan entrado y salido de estilo dependiendo de los problemas de salud p\u00fablica.", "En la d\u00e9cada de 1920, aparecieron art\u00edculos en el\u00a0", "\u00a0(Revista estadounidense de enfermer\u00eda) que advert\u00edan que las manos son agentes de transferencia bacteriana y recomendaban a los estadounidenses adoptar la costumbre que se usaba en China en ese momento: apretar tus propias manos cuando saludabas a un amigo.", "Ha habido objeciones m\u00e1s recientes a los apretones de manos, anteriores al brote de coronavirus: en 2015, un hospital de la Universidad de California en Los \u00c1ngeles (UCLA) estableci\u00f3 una zona libre de apretones de manos en su unidad de cuidados intensivos (pol\u00edtica que solo dur\u00f3 seis meses).", "Mientras tanto, muchas mujeres musulmanas en todo el mundo se han opuesto a los apretones de manos bas\u00e1ndose en motivos religiosos.", "Pero a pesar de tales reservas y objeciones a los apretones de manos, a medida que avanzaba el siglo XX,", "Los estudios cient\u00edficos del ritual han identificado c\u00f3mo\u00a0", ", como la buena comida, la bebida e incluso el sexo.", "A medida que algunos estados en EE.UU. comienzan a aflojar sus restricciones,\u00a0", "\u201c", "\u201c, dijo en abril el doctor Anthony Fauci, un miembro clave de la unidad especial de coronavirus de la Casa Blanca.", "\u201cNo solo ser\u00eda bueno para prevenir la enfermedad por coronavirus; probablemente disminuir\u00eda dram\u00e1ticamente los casos de influenza en este pa\u00eds\u201d.", "Es probable que las pautas de distanciamiento social se mantengan vigentes durante mucho tiempo, de acuerdo con las pautas del gobierno estadounidense para reabrir el pa\u00eds, especialmente para las personas vulnerables como los ancianos y las personas con comorbilidades m\u00e9dicas, como enfermedades pulmonares, obesidad y diabetes.", "Esto podr\u00eda llevar a lo que Stuart Wolf, presidente asociado de Integraci\u00f3n Cl\u00ednica y Operaciones en Dell Medical, llama una \u201cdistop\u00eda de ciencia ficci\u00f3n\u201d donde\u00a0", "Eso\u00a0", ", se\u00f1ala el doctor Wolf.", "\u201cYa le damos tanta importancia a la juventud y al vigor en nuestra sociedad, y esta distinci\u00f3n artificial forzada entre los ancianos y los enfermos, y los j\u00f3venes y sanos probablemente golpear\u00e1 muy duro a algunas personas\u201d.", ". Hay una raz\u00f3n por la cual se estima que un presidente de EE.UU. se da la mano con 65.000 personas por a\u00f1o.", "\u201cLos h\u00e1bitos son dif\u00edciles de desarraigar\u201d, dice Elke Weber, profesora de psicolog\u00eda y asuntos p\u00fablicos en la Universidad de Princeton, quien estudia c\u00f3mo las personas toman riesgos.", "\u201cPor otro lado, los h\u00e1bitos y las costumbres sociales pueden cambiar, y lo hacen, cuando cambia el contexto social y econ\u00f3mico y, en este caso, de salud. [Piensen en] el vendaje de pies en China, que tambi\u00e9n era una antigua costumbre\u201d.", "Ya", ". La reverencia, por ejemplo, se practica ampliamente en todo el mundo, y a ella se le atribuye menos muertes por coronavirus en Tailandia.", "Tambi\u00e9n se puede mover una mano de un lado a otro, asentir con la cabeza, sonre\u00edr, y realizar todo tipo de se\u00f1ales con las manos que no requieren contacto f\u00edsico.", "Pero la profesora Legare se\u00f1ala que\u00a0", "\u201cPiensa en las formas en las que respondemos cuando las personas est\u00e1n afligidas por una muerte o algo malo que sucedi\u00f3, es con un abrazo o podr\u00eda simplemente ser sent\u00e1ndote a su lado y tocando su hombro\u201d.", "Las formas de saludo que hemos adoptado durante la crisis sanitaria, como los golpes de pu\u00f1os o de codos, simplemente no alcanzan cuando se trata de conectividad humana.", "Cada vez que los realizamos existe un conocimiento c\u00f3mplice internalizado de c\u00f3mo van contra la corriente de la amistad intuitiva, se\u00f1ala Steven Pinker, profesor de psicolog\u00eda en la Universidad de Harvard, en un art\u00edculo que escribi\u00f3 para\u00a0", ", el sitio web oficial de noticias de la universidad.", "\u201cEso explica por qu\u00e9, al menos en mi experiencia, las personas acompa\u00f1an estos gestos con una peque\u00f1a carcajada, como para mostrarse mutuamente que las exhibiciones superficialmente agresivas son nuevas convenciones en un momento de contagio y se ofrecen en un esp\u00edritu de camarader\u00eda\u201d, dice Pinker.", "Debido a su trabajo en salud p\u00fablica, incluidas las enfermedades infecciosas, Deliana Garc\u00eda ya estaba dejando de usar los apretones de manos con la mayor\u00eda de las personas. Pero algunos h\u00e1bitos son m\u00e1s dif\u00edciles de romper que otros.", "\u201cSoy una fan\u00e1tica de los abrazos\u201d, dice Garc\u00eda, se\u00f1alando que el distanciamiento social con su madre de 85 a\u00f1os ha sido particularmente dif\u00edcil.", "\u201cElla est\u00e1 muy cerca, y solo quiero acercarme a ella, tomar su carita y darle un beso y decirle que la amo\u201d.", "Este poderoso impulso choca con las preocupaciones sobre la transmisi\u00f3n, lo que r", ", dice.", "\u201cIncluso mientras se acerca puedo sentir mi ansiedad\u2026\u00a0", "\u201c, dice Garc\u00eda. \u201cAs\u00ed que me retiro, pero si ella comienza a alejarse, la sigo. Necesito el tacto para sentirme segura y, sin embargo, no puedo dejar que se acerque. Nos repelemos unos a otros como dos imanes del mismo polo\u201d.", "Por m\u00e1s dif\u00edcil que sea un futuro sin apretones de manos o caricias, es mejor que la alternativa, dice la profesora Weber. \u201cNo creo que la gente est\u00e9 exagerando en este momento, todo lo contrario\u201d.", "\u201c", ". La alternativa es volver a la vida tal como la conoc\u00edamos e ignorar el hecho de que un gran n\u00famero de personas mayores, con sobrepeso y personas con comorbilidades morir\u00e1n hasta que establezcamos la inmunidad colectiva, lo que llevar\u00e1 un tiempo considerable\u201d.", "Pero", "Si bien evitar la enfermedad es una parte esencial de la supervivencia humana, tambi\u00e9n lo es vivir una vida social plena y compleja, dice Arthur Markman, profesor del departamento de psicolog\u00eda de la Universidad de Texas en Austin.", "\u201cTal vez comencemos enfoc\u00e1ndonos en un lavado de manos m\u00e1s rutinario, desinfectantes de manos y estrategias para evitar tocarse la cara, en lugar de dejar de tocar a otros por completo\u201d, dice.", "\u201c", ", por lo que no nos daremos cuenta de lo que nos estamos perdiendo al no tener ning\u00fan contacto t\u00e1ctil con las personas en nuestra red social\u201d."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/economia/bbc-news-mundo-economia/confinamiento-por-coronavirus-5-razones-por-las-que-las-reuniones-a-traves-de-zoom-son-tan-agotadoras/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/economia/bbc-news-mundo-economia/confinamiento-por-coronavirus-5-razones-por-las-que-las-reuniones-a-traves-de-zoom-son-tan-agotadoras/", "paragraph": ["Tener cabezas gigantes que nos miran de cerca durante largos per\u00edodos puede ser desagradable para muchos de nosotros. Adem\u00e1s de que podemos pensar que deb\u00edamos habernos arreglado el cabello o maquillado o quitado la piyama.", "Pero \u00bfpor qu\u00e9 son m\u00e1s agotadoras las reuniones ", " que las que se realizan cara a cara?", "La gente siente que tiene que hacer m\u00e1s esfuerzo emocional para parecer interesada y, en ausencia de otras claves no verbales, la intensa concentraci\u00f3n en las palabras y contacto visual sostenido es agotador.", "Las reuniones en persona no solo tratan de intercambiar conocimiento, tambi\u00e9n son rituales importantes en la oficina. Los rituales reconfortan, nos tranquilizan, y son esenciales en los edificios para mantener la interacci\u00f3n.", "Las reuniones cara a cara tambi\u00e9n son ", " entre socios empresariales y colegas.", "Las emociones preceden y siguen todas nuestras conductas, e influyen en el manejo de la toma de decisiones.. A menudo se hacen sondeos sobre los asuntos sensibles para poder notar las sutilezas y mostrar empat\u00eda.", "Nuestros cerebros solo pueden hacer pocas cosas a la vez de forma consciente, porque tenemos una memoria funcional limitada.", "En contraste, podemos procesar mucha m\u00e1s informaci\u00f3n de forma inconsciente, como lo hacemos con el lenguaje corporal.", "Las reuniones ", " incrementan nuestra carga cognitiva debido a que varias de sus caracter\u00edsticas ocupan gran parte de nuestra capacidad consciente.", "Nuestros sentimientos y actitudes se transmiten en gran parte con se\u00f1ales no verbales como expresiones faciales, el tono y registro de la voz, gestos, postura y la distancia entre los comunicadores.", "En una reuni\u00f3n cara a cara procesamos estas se\u00f1ales en gran parte de forma autom\u00e1tica y al mismo tiempo podemos o\u00edr a la persona que habla.", "Pero en una conversaci\u00f3n por video, necesitamos trabajar m\u00e1s duro para procesar las se\u00f1ales no verbales. Poner m\u00e1s atenci\u00f3n en esto consume mucha energ\u00eda. Nuestras mentes est\u00e1n juntas cuando nuestros cuerpos sienten que no lo est\u00e1n.", "Esta disonancia, que hace que la gente tenga sentimientos conflictivos, es agotadora.", "Asimismo, en las reuniones cara a cara dependemos mucho de las se\u00f1ales no verbales para hacer juicios emocionales, como analizar si una declaraci\u00f3n es cre\u00edble.", "Autom\u00e1ticamente recibimos informaci\u00f3n, como por ejemplo si una persona se mueve nerviosamente.", "Depender predominantemente de la informaci\u00f3n verbal para inferir emociones es agotador.", "Nos sentimos ansiosos sobre nuestro espacio de trabajo remoto y controlamos eventos que podr\u00edan hacernos quedar mal ante nuestros colegas.", "\u00bfSe ver\u00e1 mal mi trasfondo en la pantalla Zoom revelando mi tendencia de almacenar cosas?", "Y ninguno de nosotros quiere parecerse a la presentadora de televisi\u00f3n y experta en modas Trinny Woodall que estaba haciendo una transmisi\u00f3n en vivo cuando su pareja entr\u00f3 en pantalla caminando desnudo por el cuarto.", "En persona, a menudo nos encontramos con gente camino a una reuni\u00f3n y nos ponemos al d\u00eda o discutimos nuestras opiniones antes de comenzar. Vamos por caf\u00e9, y el simple acto de caminar hacia una sala diferente nos motiva.", "Pero en la casa, quiz\u00e1s estamos trabajando en una tarea y despu\u00e9s entramos a Zoom, a menudo sin tomar un descanso.", "Adem\u00e1s, se sabe que caminar mejora la creatividad, lo que subraya la importancia de las discusiones mientras caminamos hacia la reuni\u00f3n o cuando nos movemos durante la reuni\u00f3n o en las ahora populares reuniones de pie.", "Pero con las llamadas de Zoom no podemos caminar. Y d\u00f3nde nos reunimos tambi\u00e9n importa.", "El ambiente f\u00edsico act\u00faa como un andamio cognitivo. Atribuimos ciertos significados a las salas de reuni\u00f3n y estas sutilezas cambian nuestra conducta.", "El \u00e9nfasis que se pone en las se\u00f1ales faciales y la capacidad de verse a uno mismo pueden actuar como factores estresantes. Ver nuestras expresiones faciales negativas (como enojo y disgusto) puede llevar a emociones m\u00e1s intensas que cuando vemos expresiones faciales similares en los dem\u00e1s.", "El silencio en las conversaciones de la vida real es importante y crea un ritmo natural.", "Pero en una llamada de video, ", ". Incluso un retraso de 1,2 segundos en la respuesta ", " puede hacer que la gente perciba a la persona que habla como menos amistosa o enfocada.", "Adem\u00e1s, la frustraci\u00f3n con las personas que abren y cierran su micr\u00f3fono, el retraso de las conexiones y el ruido de fondo significan que la reuni\u00f3n rara vez fluye sin contratiempos.", "En el lado positivo, la ansiedad social se correlaciona positivamente con los sentimientos de bienestar que provoca estar ", ". As\u00ed que para la gente que aborrece las reuniones f\u00edsicas, las reuniones en internet podr\u00edan ser un respiro bien recibido.", "Y a pesar de que el creciente enfoque en la informaci\u00f3n verbal de las reuniones de video puede ser mentalmente m\u00e1s agotador, esto tambi\u00e9n podr\u00eda tener ciertos efectos secundarios potencialmente positivos al ", ".", "Por ejemplo, ciertos factores f\u00edsicos est\u00e1n vinculados al dominio social, como la altura. Pero estos factores son menos aparentes en las reuniones de video, lo cual puede llevar a un creciente \u00e9nfasis en los m\u00e9ritos de los argumentos.", "Con las predicciones de que la \u201cnueva forma normal\u201d de trabajar ser\u00e1 muy diferente de la antigua, al parecer ", ".", "Hay varios pasos que podemos dar para reducir los efectos negativos de las reuniones a trav\u00e9s de video.", "Primero, hay que considerar si la reuni\u00f3n necesita llevarse a cabo. En algunos casos, las plataformas para compartir documentos con comentarios detallados pueden reducir la necesidad de reunirse.", "Limitar el n\u00famero de reuniones de Zoom en un d\u00eda puede ayudar, as\u00ed como usar el correo y los mensajes.", "A veces, el tel\u00e9fono es mejor. En el tel\u00e9fono solo tenemos que concentrarnos en una voz y podemos caminar, lo cual puede ayudar a pensar.", "* ", ".", "\u00a0"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/deportes/futbol-nacional/maria-amanda-monterroso-satisfecha-con-su-primera-temporada-en-el-extremadura/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/deportes/futbol-nacional/maria-amanda-monterroso-satisfecha-con-su-primera-temporada-en-el-extremadura/", "paragraph": ["La seleccionada nacional de futbol y jugadora del Extremadura UD Femenina Mar\u00eda Amanda Monterroso est\u00e1 satisfecha con su primera temporada en la Primera Divisi\u00f3n, tercera categor\u00eda de futbol femenino en Espa\u00f1a.", "Monterroso lleg\u00f3 el equipo ib\u00e9rico en septiembre del 2019 y su debut no pudo ser mejor al anotar la primera anotaci\u00f3n (2-1) en la victoria ante AD La Rambla.", "Al final de toda la temporada el equipo finaliz\u00f3 en el quinto lugar, Amanda alcanz\u00f3 un total de once anotaciones.", "La Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de f\u00fatbol emiti\u00f3 un comunicado el pasado 6 de mayo para informar la finalizaci\u00f3n de todo el futbol no profesional, adem\u00e1s del femenino, donde Extremadura UD ocup\u00f3 el quinto lugar de la temporada", "\u201cAgradecer a todos el esfuerzo realizado. Desde nuestra entidad todo se hizo con el objetivo de llevar al Extremadura y a los colores azulgranas a lo m\u00e1s alto. Al\u00e9 azulgranas, al\u00e9 Extremadura UD\u201d public\u00f3 el equipo en su p\u00e1gina web."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/video-revelado-por-el-pentagono-donde-se-puede-apreciar-un-ovni/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/video-revelado-por-el-pentagono-donde-se-puede-apreciar-un-ovni/", "paragraph": ["As\u00ed lo explic\u00f3 este lunes el departamento de Defensa de EE.UU. (Pent\u00e1gono) al dar a conocer tres videos de objetos voladores no identificados, m\u00e1s conocidos como ovnis, que fueron grabados por pilotos estadounidenses.", "El Pent\u00e1gono se\u00f1al\u00f3 que daba a conocer los videos, que se hab\u00edan filtrado por internet, para eliminar cualquier tipo de \u201cmalentendidos\u201d sobre el origen de los videos y lo que se mostraba all\u00ed.", "Adem\u00e1s a\u00f1adi\u00f3 que los videos mostraban \u201cfen\u00f3menos a\u00e9reos inexplicables\u201d.", "\u201cLa secretar\u00eda de Defensa ha decidido publicar estos tres videos para evitar los malentendidos que pudieran surgir despu\u00e9s de que estas im\u00e1genes fueran filtradas y comenzaran a circular en internet\u201d, explic\u00f3 el Pent\u00e1gono en un comunicado.", "Los videos, que se hab\u00edan dado a conocer en 2007 y 2017 sin el permiso del gobierno estadounidense,", "En ellos se pueden divisar sombras de figuras semejantes a platillos voladores, que parecen estar volando en el mismo espacio a\u00e9reo que los aviones de combate del ej\u00e9rcito de EE.UU.", "\u201cLos fen\u00f3menos a\u00e9reos que se aprecian en estos videos y que fueron filmados durante ejercicios de combate en 2004 y 2015 han sido clasificados como \u2018No Identificados\u2019\u201d, agreg\u00f3 el comunicado.", "Dos de las grabaciones hab\u00edan sido publicadas por el diario\u00a0", "\u00a0en 2017 y otro, por una organizaci\u00f3n privada conocida como la \u201c", "All\u00ed, dos pilotos de la Marina estadounidense se encontraron con un objeto largo flotando sobre el agua, pero que de acuerdo al relato de uno de ellos, David Fravor, \u201cse aceleraba a un velocidad que nunca hab\u00eda visto antes en mi vida\u201d.", "La Marina estadounidense tiene una publicaci\u00f3n donde se dan a conocer las notificaciones sobre ovnis de forma peri\u00f3dica."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/bukele-y-las-maras-la-masacre-de-mariona-la-batalla-campal-que-llevo-a-el-salvador-a-segregar-a-las-pandillas-por-carceles/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/bukele-y-las-maras-la-masacre-de-mariona-la-batalla-campal-que-llevo-a-el-salvador-a-segregar-a-las-pandillas-por-carceles/", "paragraph": ["Aqu\u00ed y all\u00e1 se amontonaban pedazos de piel, de hueso, esquirlas afiladas, un cuchillo de lata, una pata puntiaguda de una cama, un tenedor vuelto punz\u00f3n.", "Y los cuerpos segu\u00edan desparramados por el piso.", "Era el 18 de agosto de 2004 y all\u00ed, en el Centro Penal La Esperanza, en Mariona, El Salvador, acababa de consumarse una terrible matanza.", "\u201cFue una pelea entre dos pandillas, la Barrio 18 y La Raza, por un problema con lo que ellos llaman los paisas (los que no son de la 18) y se da un enfrentamiento muy sangriento\u201d, recuerda a BBC Mundo ", ", experto internacional en maras.", "\u201c32 cuerpos quedan ah\u00ed casi irreconocibles por la brutalidad con la que se llev\u00f3 a cabo\u201d, agrega.", "De acuerdo con el analista, no era la primera vez que las pandillas se enfrentaban en las penitenciar\u00edas de El Salvador, pero el alcance de aquella matanza, la peor que ha tenido lugar en las c\u00e1rceles del pa\u00eds centroamericano, llev\u00f3 al gobierno a asumir una medida ins\u00f3lita.", "Desde aquel momento se comenzaron a segregar a las maras rivales en diferentes centros penitenciarios.", "Fue en sus inicios una decisi\u00f3n controvertida: para unos, era la \u00fanica forma de evitar que las c\u00e1rceles se volvieran una carnicer\u00eda. Para otros, era entregarle las prisiones al poder furibundo de las pandillas.", "Esos tiempos parecen haber llegado a su fin.", "En una operaci\u00f3n vastamente cuestionada, el gobierno de ", " anunci\u00f3 la pasada semana que, a partir de ahora, mezclar\u00e1 los miembros de las principales pandillas en las mismas celdas, independientemente del grupo al que pertenezcan.", "Seg\u00fan las autoridades, la medida responde a un castigo ante reportes de inteligencia (cuyo contenido y veracidad no han sido confirmados de forma independiente) de que la ", " hab\u00eda ordenado aumentar los cr\u00edmenes en El Salvador.", "Las fotos de las pandillas mezcladas en tiempo de coronavirus dieron la vuelta al mundo como un golpe de efecto.", "Y el fantasma de lo que pas\u00f3 en Mariona hace casi dos d\u00e9cadas volvi\u00f3 a emerger de la sombras como un nefasto augurio.", "Aquella ma\u00f1ana de agosto de 2004 marcar\u00eda por casi dos d\u00e9cadas el destino en las c\u00e1rceles de las pandillas de El Salvador.", "Ya para entonces, Honduras tambi\u00e9n hab\u00eda comenzado a separar a las maras por grupos y el ejemplo era visto como una alternativa para reducir los enfrentamientos que se hab\u00edan estado dando en los \u00faltimos meses.", "\u201cSi bien es cierto que para ese entonces las maras ya ten\u00edan tiempo en El Salvador, en ese momento estaban reconfigurando su poder en las c\u00e1rceles y esta masacre hay que entenderla en ese contexto\u201d, considera Garc\u00eda.", "En la Mariona, la c\u00e1rcel emblema del sistema penitenciario de El Salvador, la 18 era minor\u00eda: apenas unos 400 miembros compart\u00edan pasillos con m\u00e1s de 3.000 \u201cpaisas\u201d.", "Pero otra pandilla dentro del penal comenz\u00f3 a resultarles inc\u00f3moda.", "\u201cLa 18 y La Raza ya hab\u00edan tenido un pacto antes y se hab\u00edan aliado para luchar contra la MS. Pero la 18 comienza a sentirse muy achicada y amenazada y es cuando comienzan a planificar este ataque\u201d, se\u00f1ala Garc\u00eda.", "La minor\u00eda numeral no les hizo temer los riesgos.", "Una granada al centro del patio fue la se\u00f1al inequ\u00edvoca de que era la hora de la batalla.", "\u201cMuchos de la 18 se envolvieron en s\u00e1banas y toallas que le serv\u00edan como escudos protectores y se lanzaron a la cacer\u00eda con lo que llaman puyones, que son objetos punzantes hechos con materiales de las c\u00e1rceles, ya sea la pierna de una cama, cepillos de dientes afilados, un pedazo de reja\u2026\u201d, indica.", "En los informes sobre los hechos que dieron entonces las autoridades se se\u00f1alaba que los apu\u00f1alamientos hab\u00edan estado a la orden del d\u00eda, pero Garc\u00eda, que entrevist\u00f3 a varios de los sobrevivientes, tambi\u00e9n encontr\u00f3 evidencias de atrocidades mayores.", "\u201cHay testimonios de un preso de la 18 que ", "\u201c, afirma.", "Aunque eran minor\u00eda, solo ocho mareros de la 18 perdieron la vida y los \u201cpaisas\u201d contaron 24 v\u00edctimas mortales y decenas de heridos.", "La mayor\u00eda de los cuerpos quedaron irreconocibles y las autoridades no pudieron identificarlos inicialmente dada la magnitud de las heridas, principalmente en los rostros.", "\u201cFue entonces, a partir de lo que pas\u00f3 ese d\u00eda, que se decide empezar a separar m\u00e1s formalmente las pandillas por c\u00e1rceles en El Salvador\u201d, comenta Garc\u00eda.", "Tres d\u00edas despu\u00e9s de la masacre, 460 reos de la 18 y unos 600 de sus simpatizantes fueron trasladados a otro penal.", "Fue el inicio de un largo proceso de segregaci\u00f3n que tardar\u00eda d\u00e9cadas y reconfigurar\u00eda el sistema penitenciario salvadore\u00f1o y el propio funcionamiento de las pandillas.", "\u201cAlgunas, como la MS, tiene su base m\u00e1s importante en las c\u00e1rceles. Desde su confinamiento crean planes, tienen tel\u00e9fonos celulares, se comunican con Estados Unidos, con otros grupos de Guatemala y Honduras y coordinan. Siempre est\u00e1n pensando en nuevas ideas desde el encierro\u201d, indica el experto.", "\u201cY desde las c\u00e1rceles, las ramblas o jefes principales se ponen de acuerdo para dar \u00f3rdenes, ya sea para depurar, aumentar las rentas, ordenar que se mate a alguien. Y como conviven con l\u00edderes de diferentes c\u00e9lulas y otros contactos, las c\u00e1rceles se vuelven estrat\u00e9gicas para sus operaciones\u201d, se\u00f1ala.", "De acuerdo con Garc\u00eda, ya durante el mandato del presidente ", " (2014-2019), las autoridades del pa\u00eds centroamericano hab\u00edan comenzado a ubicar a algunos miembros de diferentes grupos rivales en el mismo penal.", "\u201cLo que ahora cambia con Bukele es que los miembros de pandillas enemigas pueden convivir en la misma celda\u201d, se\u00f1ala.", "Seg\u00fan el gobierno salvadore\u00f1o, la medida busca \u201cponer orden en centros penales que fueron controlados por las maras durante d\u00e9cadas\u201d y quitarles privilegios a estos grupos criminales.", "La decisi\u00f3n, sin embargo, ha sido duramente cuestionada por organismos de derechos humanos, que han considerado que viola la dignidad de los presos y que constituye una \u201cvenganza\u201d ajena a los principios del Estado de Derecho.", "Sin embargo, para expertos en maras como Garc\u00eda la pregunta m\u00e1s importante es qu\u00e9 puede pasar ahora que enemigos a muerte conviven en un mismo y hacinado espacio.", "En su criterio, hay dos escenarios posibles:", "El experto considera que el primer escenario es m\u00e1s probable.", "\u201cEste pacto que hacen las maras en las c\u00e1rceles se llama ", " o ", "y es una pr\u00e1ctica que se aprendi\u00f3 desde California y que todav\u00eda se practica en las c\u00e1rceles de all\u00ed\u201d, se\u00f1ala.", "\u201cLo que puede suceder es que se ", " y la situaci\u00f3n se convierta en algo distinto: que las pandillas cooperen en un mismo sentido pese a sus diferencias y creen una estructura carcelaria y hagan pactos para hacer frente al gobierno\u201d, se\u00f1ala.", "Seg\u00fan Garc\u00eda, esto ya ha sucedido en algunos penales de m\u00e1xima seguridad y ha dado paso a treguas.", "Pero el hecho de que la medida de Bukele obedezca, seg\u00fan el gobierno, a frenar un plan de la MS para aumentar sus cr\u00edmenes hace que no se descarte que otras maras puedan buscar revancha.", "\u201cDe ser ciertos estos informes de los que habl\u00f3 el gobierno, fue solo una pandilla la que estaba implicada. Sin embargo, est\u00e1 castigando tambi\u00e9n a los de la 18. Esto puede hacer que al interior de las pandillas lo vean como un motivo para una pelea interna y que se vuelva una carnicer\u00eda\u201d, opina.", "\u00a0", "\u00a0"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/fotogaleria-los-trabajadores-de-segunda-linea-y-su-lucha-contra-el-coronavirus/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/fotogaleria-los-trabajadores-de-segunda-linea-y-su-lucha-contra-el-coronavirus/", "paragraph": []}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/guatemala-ciudades/fotogaleria-coronavirus-una-puerta-de-esperanza/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/guatemala-ciudades/fotogaleria-coronavirus-una-puerta-de-esperanza/", "paragraph": []}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/guatemala-ciudades/fotogaleria-la-terminal-en-toque-de-queda/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/guatemala-ciudades/fotogaleria-la-terminal-en-toque-de-queda/", "paragraph": ["\u00a0"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/deportes/deporte-internacional/el-ufc-249-se-celebrara-este-sabado-a-pesar-de-que-un-luchador-dio-positivo-por-coronavirus/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/deportes/deporte-internacional/el-ufc-249-se-celebrara-este-sabado-a-pesar-de-que-un-luchador-dio-positivo-por-coronavirus/", "paragraph": ["Los organizadores cancelaron la pelea de peso medio que iba a protagonizar Souza contra Uriah Hall, que formaba parte de la docena de combates de la cartelera del evento ", ", programado para este s\u00e1bado en Jacksonville (estado de Florida).", "\u201cNo se han reportado otras pruebas ", " positivas en los atletas restantes que participan en ", "\u201c, dijo la organizaci\u00f3n en un comunicado.", "El caso de ", ", que lleg\u00f3 a participar en la presentaci\u00f3n a medios del evento el viernes, supone un golpe para la UFC (The Ultimate Fighting Championship), cuyo presidente Dana White ansiaba desde hace semanas poder reanudar sus combates pese a la expansi\u00f3n de la ", " por Estados Unidos.", "Seg\u00fan adelant\u00f3 ESPN, Souza lleg\u00f3 el mi\u00e9rcoles a Jacksonville y dio a conocer que, aunque no ten\u00eda s\u00edntomas del coronavirus, s\u00ed sospechaba que algunos de sus familiares hab\u00edan podido padecer la enfermedad.", " se someti\u00f3 al test y \u201cfue aislado en el hotel. Se esperaba tener los resultados en 24 horas, que hubiera sido el jueves. Desafortunadamente fueron 48 horas y hoy se supo que hab\u00eda dado positivo en el test\u201d, relat\u00f3 el periodista de ESPN Stephen A. Smith.", "Adicionalmente, dos miembros del equipo de ", " tambi\u00e9n se sometieron a pruebas y dieron positivo.", "\u201cLos tres hombres han abandonado el hotel anfitri\u00f3n y se aislar\u00e1n autom\u00e1ticamente de las instalaciones, donde el equipo m\u00e9dico de ", " controlar\u00e1 sus condiciones de forma remota\u201d, dijo la organizaci\u00f3n.", "La aplicaci\u00f3n del test no impidi\u00f3 que", " participara este viernes en el pesaje de los luchadores y posara para las fotos frente a Hall, ambos con mascarilla. El propio White pos\u00f3 tambi\u00e9n a menos de un metro de ", " sin protecci\u00f3n.", "\u201cHermano s\u00e9 que apesta. Siento que tengas que pasar por esto, estoy m\u00e1s que devastado por la oportunidad perdida, no te deseo nada m\u00e1s que recuperaci\u00f3n para ti y tu familia\u201d, escribi\u00f3 Hall en Twitter."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/deportes/futbol-nacional/angelo-padilla-ante-la-incertidumbre-del-futuro-del-futbol-ha-emprendido-en-el-negocio-de-alfombras-de-desinfeccion/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/deportes/futbol-nacional/angelo-padilla-ante-la-incertidumbre-del-futuro-del-futbol-ha-emprendido-en-el-negocio-de-alfombras-de-desinfeccion/", "paragraph": ["\u00c1ngelo Padilla jugador de Aurora FC de la Primera Divisi\u00f3n ha aprovechado la paralizaci\u00f3n del futbol en Guatemala para iniciar un negocio propio y adem\u00e1s generar de fuentes de trabajo.", "Junto a su compadre, emprendieron un negocio de \u201calfombras para desinfecci\u00f3n\u201d y buscan aportar para la prevenci\u00f3n del coronavirus, especialmente en los hogares.", "Son alfombras elaboradas con gramilla sint\u00e9tica, en una bandeja pl\u00e1stica con un tama\u00f1o de 34 x 36 cms, puede llevar cualquier desinfectante y puede tener una duraci\u00f3n de hasta 6 meses o un poco m\u00e1s de vida.", "A pesar del poco tiempo que iniciaron el negocio, el mismo ha tenido una aceptable demanda, agrega el jugador.", "Padilla no es nuevo el emprendimiento, aunque la situaci\u00f3n sanitaria si ha complicado con otros negocios especialmente de comida.", "Otros jugadores de la Primera Divisi\u00f3n que esperan el reinicio del futbol, tambi\u00e9n han emprendido otros negocios extras como el defensa de Sansare Dary Ar\u00e9valo con negocio de carnes y embutidos importados a domicilio.", "Adem\u00e1s el volante ofensivo de Chimaltenango FC, Edgar M\u00e9ndez de Chimaltenango con uno de mandados.", "\u00a0", "El Ministerio de Saludo y Asistencia Social envi\u00f3 un ", ", aunque en primera instancia solo aplica para esta liga.", "En le caso de los equipos de ascenso todo apunta que el torneo ser\u00e1 cancelado, debido a que no todos cuentan con la infraestructura ni recursos para cumplir.", "Aun as\u00ed Padilla y varios jugadores siguen trabajando de forma remota con los cuerpos t\u00e9cnicos de sus equipos, esperando conocer m\u00e1s sobre el panorama para el retorno del futbol en el pa\u00eds.", "\u00a0", "\u00a0", "\u00a0"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/deportes/futbol-nacional/mixco-se-prepara-para-el-reinicio-de-los-entrenamientos-y-realiza-con-los-examenes-medicos-a-sus-jugadores/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/deportes/futbol-nacional/mixco-se-prepara-para-el-reinicio-de-los-entrenamientos-y-realiza-con-los-examenes-medicos-a-sus-jugadores/", "paragraph": ["\u201cAnte las disposiciones de la directiva del Deportivo Mixco y del alcalde, s\u00e9 avalaron las disposiciones que envi\u00f3 la Federaci\u00f3n de Futbol, por lo tanto, hoy a partir de las 7 de la ma\u00f1ana empezamos con las evaluaciones m\u00e9dicas de cada jugador, esto se realizaron en el\u00a0 Hospital de Especialidades, sede del Club para tener una mejor comodidad\u201d, expres\u00f3 el doctor Joaqu\u00edn Rosales.", "Ma\u00f1ana domingo se continuar\u00e1 con estas evaluaciones a los integrantes del cuerpo t\u00e9cnico que est\u00e1 al mando de entrenador nacional Walter Claveri.", "La ficha m\u00e9dica que se le realiz\u00f3 a los jugadores consisti\u00f3 en una evaluaci\u00f3n de signos vitales, temperatura, peso, evaluaci\u00f3n cardio pulmonar, cuando ya se haya finalizado con estos ex\u00e1menes se har\u00e1 llegar el informe m\u00e9dico de los deportistas y del personal t\u00e9cnico para que la Fedefut determine qu\u00e9 pasos contin\u00faan.", "El equipo chicharronero es el primero en realizar este tipo de ex\u00e1menes a sus jugadores, adem\u00e1s, fue el primero en presentar un protocolo sanitario para el reinicio de los entrenamientos del torneo Clausura 2020, que est\u00e1 suspendido desde el pasado 16 de marzo por las disposiciones presidenciales para contener el contagio del covid-19.", "\u201cMedidas sanitarias hacia jugadores y cuerpo t\u00e9cnico en entrenos y partidos oficiales. El uso de mascarillas al ingreso al estadio, uso de t\u00fanel de sanitizaci\u00f3n antes de ingresar a los camerinos.", "Tambi\u00e9n se toma en cuenta la aplicaci\u00f3n de alcohol en gel en las manos al ingreso, los jugadores ingresar\u00e1n a camerinos sin maletines ni bolsas de mano y la indumentaria (zapatos de futbol, medias,", ".\u00a0"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/deportes/futbol-internacional/cristiano-ronaldo-ensena-la-rutina-que-realiza-los-fines-de-semana/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/deportes/futbol-internacional/cristiano-ronaldo-ensena-la-rutina-que-realiza-los-fines-de-semana/", "paragraph": ["\u201cHola chicos este es mi gimnasio, les voy a mostrar mi rutina de fin de semana, espero que les guste, les voy a dar un peque\u00f1o consejo antes del entrenamiento, apunten en un papel lo que van a realizar, as\u00ed verificas y haces la rutina, es mi consejo, es lo que hago en mi vida cotidiana, espero que lo disfrutes antes que nada\u201d, inicia la narraci\u00f3n del video Cristiano Ronaldo.", "En un video publicado en YouTube Cris muestra las siete rutinas que realiza para mantener su cuerpo tonificado y saludable.", "\u00a0", "El primer ejercicio que realiza CR7 es lunges-desplantes al frente-, das el paso para adelante y bajas la rodilla que se queda atr\u00e1s, realiza 20 repeticiones y despu\u00e9s realiza plantes laterales agregando un salto.", "Posteriormente hace push ups- despechadas- pone las manos pegadas al cuerpo y explica que tambi\u00e9n lo pueden realizar con los brazos m\u00e1s abiertos, en ese instante pasa enfrente de \u00e9l una de sus hijas.", "El tercer ejercicio es ABS-abdominales-, no de sus favoritos expresa el delantero de la Juventus de Tur\u00edn, se pone de espaldas en el piso y comienza a tocar los costados de sus pies, haces entre 20 y 25 repeticiones, despu\u00e9s se levantas un poco extendiendo sus manos y llegando a las rodillas, explica que si se desea ponerle m\u00e1s intensidad levanta los pies y se levanta para llevar el pecho a las rodillas unas 10 veces.", "\u201cEl cuarto es gl\u00fateos te pones de rodillas y los manos en el piso y estiras la pierna para atr\u00e1s y para arriba, alternado primero una y despu\u00e9s otra\u201d, indica el exdelantero del Real Madrid.", "El quinto ejercicio que realiza trabaja las piernas, pero antes, sienta a su hija en el sill\u00f3n, para despu\u00e9s realizar squat-sentadillas-, abre las piernas y te tomas el pecho y bajas, hazlo 10 veces o 20.", "La pen\u00faltima rutina que realiza y otra muy importante, es ABS y core, se pones en posici\u00f3n de plancha con los codos y te toca el pecho primero con una mano y despu\u00e9s con la otra, diez veces, despu\u00e9s lleva los pies al pecho, y finaliza con una mano tocando la rodilla e intercambiando de movimiento.", "Por \u00faltimo, realiza un trabajo para fortalecer la espada, se recuestas de frente al piso, coloca las manos sobre la espalda baja y levanta el pecho del suelo tipo Superman, lo hace 10 veces, descansas unos 3 segundos y vuelve a realizarlo otra vez.", "\u201cEsto es todo lo que hago, espero que hayas disfrutado de este video, yo lo realizo todo el tiempo, este es mi entrenamiento y mi consejo, es que hagas tres vueltas, yo realizo cinco vueltas, y por supuesto estoy emocionado y sedo verte all\u00ed de nuevo\u201d, finaliza CR7"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/vida/escenario/el-reparto-de-back-to-the-future-volvera-a-reunirse-durante-la-cuarentena/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/vida/escenario/el-reparto-de-back-to-the-future-volvera-a-reunirse-durante-la-cuarentena/", "paragraph": ["El reparto de ", " volver\u00e1 a reunirse en un evento especial convocado para el pr\u00f3ximo lunes por el actor Josh Gad, quien da voz al personaje de Olaf en ", " y ha organizado antes el reencuentro de Los Goonies, otra cinta m\u00edtica de 1985.", "El propio Gad anunci\u00f3 la cita en su perfil de Twitter e Instagram, donde public\u00f3 la captura de una videollamada en la que aparecen los protagonistas de la cinta Michael J. Fox y Christopher Lloyd, cada uno desde sus casas.", "La reuni\u00f3n, en la que tambi\u00e9n estar\u00e1 Lea Thompson, se emitir\u00e1 en el canal de YouTube de Josh Gad a partir de las 10 horas en Guatemala.", "El reencuentro formar\u00e1 parte de la serie Reunited Apart, puesta en marcha por el propio Gad durante el confinamiento, quien aunque en su estreno con el reparto de The Goonies brome\u00f3 con que ser\u00eda el \u201cprimer y \u00faltimo\u201d cap\u00edtulo, ha conseguido juntar a los int\u00e9rpretes del cl\u00e1sico de ciencia-ficci\u00f3n estrenado en 1985.", "\u201c\u00a1No seas un flojo! \u00danete a Lea Thompson y a muchas sorpresas m\u00e1s en la reuni\u00f3n virtual de Back to the Future\u201d, inform\u00f3 el perfil de ", " de la pel\u00edcula.", "Durante la emisi\u00f3n se habilitar\u00e1 un enlace para hacer donaciones a organizaciones solidarias por la crisis del coronavirus.", "Este a\u00f1o se cumple el 35 aniversario del estreno de la cinta, convertida en una de las ficciones de culto de los a\u00f1os 1980 y que ha sido influencia de otras producciones, videos musicales e incluso dibujos animados como ", "La semana pasada se reuni\u00f3 el equipo de ", " en un especial en el que tambi\u00e9n participaron Steven Spielberg, productor de la pel\u00edcula, y Cyndi Lauper, cantante de la banda sonora.", "Desde sus casas, se conectaron por videollamada Sean Astin, Corey Feldman, Martha Plimpton, Jeff Cohen, Jonathan Ke Quan, Kerri Green y Josh Brolin, mientras que al final de la emisi\u00f3n aparecieron \u201clos hermanos Fratelli\u201d Robert Davi y Joe Pantoliano.", "Entre an\u00e9cdotas del rodaje, Spielberg habl\u00f3 sobre una posible secuela de la cinta, una idea que reconoci\u00f3 haber planteado en varias ocasiones.", "\u201cHemos tenido muchas conversaciones sobre esto, cada par de a\u00f1os tenemos una idea pero luego no se materializa\u201d, asegur\u00f3 el cineasta.", "Seg\u00fan Spielberg, la versi\u00f3n original de \u201cThe Goonies\u201d puso el list\u00f3n tan alto que a\u00fan no han dado con un proyecto que lo supere.", "\u201cHasta que lo hagamos, la gente tendr\u00e1 que conformarse con ver esta reuni\u00f3n cientos de veces\u201d, ironiz\u00f3."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/quetzaltenango/lluvia-deja-inundaciones-hundimientos-y-deslaves-en-xela/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/quetzaltenango/lluvia-deja-inundaciones-hundimientos-y-deslaves-en-xela/", "paragraph": ["La tranquilidad de la tarde de este viernes 8 de mayo se vio interrumpida en varias zonas de la ciudad con la precipitaci\u00f3n de una intensa lluvia que dej\u00f3 como saldo calles y veh\u00edculos inundados, hundimientos y el deslave de trabajos municipales.", "La lluvia de nuevo evidenci\u00f3 una problem\u00e1tica que lleva varios a\u00f1os sin resolverse y adem\u00e1s se incrementa, a las zonas 2 y 3 que se inundan recurrentemente, ahora se presentaron problemas en la zona 9, 6 y 7, esta \u00faltima donde se tuvieron m\u00e1s complicaciones.", "En la colonia Los Trigales, zona 7, dej\u00f3 un sector inundado donde al menos cinco veh\u00edculos quedaron atrapados, as\u00ed como varios negocios con filtraciones de agua. Los vecinos indicaron que es la primera vez que esto ocurre en el sector y pidieron a las autoridades tomar cartas en el asunto.", "En la colonia San Antonio se dieron dos hundimientos en las calles principales, algo que preocup\u00f3 a las autoridades quienes acordaron el lugar para evitar la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos y minimizar el riesgo de algo mayor.", "La primera acci\u00f3n que tomamos fue circular el \u00e1rea para prevenir alg\u00fan peligro porque a\u00fan hay ca\u00edda de material. Hay tres viviendas con riesgo, ya se coordin\u00f3 con la municipalidad para comenzar las reparaciones para evitar un da\u00f1o mayor. El socavamiento tiene un di\u00e1metro de ocho metros con longitud de 15 metros\u201d, explic\u00f3 Sandino Monz\u00f3n, delegado regional de Conred.", "\u00a0", "Otro problema fuerte se produjo fue en la 0 avenida de la zona 7, donde se realizaban trabajos municipales en construcci\u00f3n de la calle y drenajes, sin embargo la fuerte correntada abri\u00f3 grietas profundas en los trabajos y arras\u00f3 con el material que ya se hab\u00eda utilizado.", "Hasta el momento las autoridades no se han pronunciado al respecto de lo que har\u00e1n en esos sectores afectados.", "El vocero de la comuna altense, Marck Ju\u00e1rez, explic\u00f3 que la municipalidad tiene un evento en Guatecompras para ayudar en la limpieza y mejoras en drenajes y alcantarillado, esto como proyecto paliativo a las inundaciones, sin embargo explic\u00f3 que el evento finaliza hasta junio por lo que a\u00fan deber\u00e1n esperar los procesos para comenzar con los trabajos."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/quetzaltenango/cuanto-tiempo-estara-cerrada-la-calle-de-xela-donde-hay-un-hundimiento/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/quetzaltenango/cuanto-tiempo-estara-cerrada-la-calle-de-xela-donde-hay-un-hundimiento/", "paragraph": ["La tarde del 8 de mayo, cuando llov\u00eda fuerte, los vecinos de la 26 avenida, zona 7 de Xela, se asombraron por un hundimiento que se registr\u00f3 en el lugar, este provoc\u00f3 el cierre de la calle.", "Aunque el personal de la municipalidad inici\u00f3 con los trabajos, la reparaci\u00f3n no ser\u00e1 inmediata, las autoridades estiman que al menos por 10 d\u00edas el paso vehicular estar\u00e1 cerrado.", "Roberto Galido, director municipal de Drenajes, explic\u00f3 que en el lugar se colocar\u00e1 una \u201cnueva l\u00ednea de drenaje\u201d por lo que se cambiar\u00e1 la tuber\u00eda.", "Agreg\u00f3 que a\u00fan se desconoce con precisi\u00f3n la causa del hundimiento, aunque sospecha que la raz\u00f3n fue la intensa lluvia.", "\u201cEsta l\u00ednea est\u00e1 conectada a\u00a0 la colonia Los Trigales, entonces lo m\u00e1s probable es que parte del anegamiento en Trigales fue debido a que la tuber\u00eda no tuvo capacidad, \u00a0y el agua la revent\u00f3, posiblemente ya ten\u00eda algunos da\u00f1os\u201d, explic\u00f3 Roberto Galindo.", "En el lugar del hundimiento el di\u00e1metro de la tuber\u00eda es de 12 pulgadas, pero la municipalidad no cuenta con material de este tama\u00f1o en la bodega, entonces colocar\u00e1n de 18 y 24 pulgadas.", "Rubesly de Le\u00f3n, jefe de la Direcci\u00f3n Municipal de Planificaci\u00f3n, inform\u00f3 que apoyar\u00e1n a la log\u00edstica y mano de obra para reparar la calle.", "\u201cConsideramos que ahora depender\u00e1 del tipo de socavamiento.. Es un trabajo grande, vamos a intervenirlo lo m\u00e1s pronto posible. En el transcurso de la semana vamos a compactar y colocar el adoqu\u00edn\u201d, indic\u00f3 el director de la DMP.", "El hundimiento puso en riesgo a una\u00a0 vivienda.", "Autoridades recomiendan a los automovilistas evitar el paso por esta calle ya que estar\u00e1 \u00a0bloqueado mientras el personal municipal trabaja."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/c-studio/sectores-reciben-donaciones/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/c-studio/sectores-reciben-donaciones/", "paragraph": ["Industrias Licoreras de Guatemala ha sido parte importante del motor que mueve la econom\u00eda del pa\u00eds. Es por eso que ahora, en tiempos de Coronavirus, la Licorera se ha sentido con la responsabilidad de extender su brazo de ayuda a quienes m\u00e1s lo necesitan. De esta manera, ha enfocado sus acciones de responsabilidad social empresarial a colaborar con varios hospitales y sectores involucrados en esta crisis alrededor del pa\u00eds, con importantes donaciones.", "Entre ellas se pueden resaltar las siguientes donaciones para colaborar en la lucha contra el COVID-19 son:", "\u201cHemos continuado nuestras labores reinvent\u00e1ndonos y produciendo cuatro veces m\u00e1s de nuestra producci\u00f3n normal para suplir la demanda de alcohol medicinal no solamente en Guatemala, sino para el resto de Centroam\u00e9rica.\u00a0 Nuestros colaboradores han trabajado con empe\u00f1o y bajo estrictos protocolos de seguridad e higiene, para que en los lugares m\u00e1s vulnerables no falte\u00a0 alcohol medicinal, l\u00edquido vital para combatir esta crisis, declar\u00f3 Mar\u00eda Mercedes S\u00e1nchez, gerente de Asuntos Corporativos.", "\u201cPor medio de Fundaci\u00f3n Licorera hemos respondido positivamente durante esta crisis, demostrando el fuerte compromiso que tenemos con la vida de los guatemaltecos, ya que nuestras escuelas han mantenido a trav\u00e9s de diferentes plataformas y con apoyo de los padres de familia el que sus estudiantes contin\u00faen estudiando desde casa\u201d, a\u00f1adi\u00f3 la gerente.", "Adem\u00e1s en el futuro pr\u00f3ximo, se realizar\u00e1n donaciones de alcohol y agua potable seg\u00fan lo planificado y la prioridad ser\u00e1 siempre el sistema de salud a nivel nacional. Durante el tiempo que dure esta emergencia nacional, Industrias Licoreras de Guatemala est\u00e1 comprometida a ayudar a los guatemaltecos a trav\u00e9s de diferentes frentes, no solo econ\u00f3micos. Por ello se mantendr\u00e1n informados sobre las posibles necesidades que surjan a lo largo de esta ardua lucha contra el Coronavirus que Guatemala libra actualmente.", "Ent\u00e9rese de estos y otros aportes por medio de su fanpage oficial en "]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/c-studio/acciones-que-realiza-el-benemerito-comite-pro-ciegos-y-sordos-de-guatemala-ante-la-crisis-del-covid-19/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/c-studio/acciones-que-realiza-el-benemerito-comite-pro-ciegos-y-sordos-de-guatemala-ante-la-crisis-del-covid-19/", "paragraph": ["El Benem\u00e9rito Comit\u00e9 Pro Ciegos y Sordos de Guatemala, firme en el compromiso de servicio hacia la poblaci\u00f3n guatemalteca, lleva a cabo acciones para apoyar durante la crisis del covid-19."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/c-studio/calzado-coban-comprometido-con-la-salud-de-sus-colaboradores/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/c-studio/calzado-coban-comprometido-con-la-salud-de-sus-colaboradores/", "paragraph": ["Dicho donativo se trata de gel antibacterial, guantes desechables y term\u00f3metros digitales entregados a los colaboradores que laboran en la Municipalidad de San Crist\u00f3bal Alta Verapaz. Adem\u00e1s, junto a la Fundaci\u00f3n Miguel Torrebiarte S. se realiz\u00f3 una importante donaci\u00f3n de gel antibacterial y botas de hule para el personal del Hospital Regional de Cob\u00e1n, Alta Verapaz. Calzado Cob\u00e1n reconoce y agradece el trabajo que estos h\u00e9roes realizan desde el hospital para contrarrestar la crisis por el brote del covid-19 con el apoyo de la empresa.", "Calzado Cob\u00e1n es una empresa socialmente responsable que a lo largo de la historia, ha establecido una alianza con San Crist\u00f3bal Verapaz, el municipio que la ha hecho crecer. Firme en el compromiso con el desarrollo del municipio, ratifica su postura ante los colaboradores y a sus familias, as\u00ed como a la poblaci\u00f3n en general, que no est\u00e1n solos en estos dif\u00edciles momentos que atraviesa la humanidad.", "En solidaridad con la poblaci\u00f3n, con la cual ha convivido por 106 a\u00f1os, informa que se acatar\u00e1n todas las medidas emitidas por el Gobierno de la Rep\u00fablica y por las m\u00e1ximas organizaciones de salud para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus en el municipio.", "Como empresa guatemalteca responsable siempre ha estado apegada a las leyes del pa\u00eds y en esta crisis de salud, no ser\u00e1 diferente. Desde antes del inicio de la emergencia nacional, Calzado Cob\u00e1n, por medio de su Junta Directiva, ya ejecutaba protocolos de higiene y salubridad para prevenir el contagio del Covid-19 entre sus colaboradores y poblaci\u00f3n. Se bas\u00f3 en las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y el Ministerio de Salud P\u00fablica. Entre las medidas m\u00e1s importantes que se toman en su f\u00e1brica se pueden mencionar:", "Debido a la importancia que la empresa tiene para San Crist\u00f3bal Verapaz y sus municipios aleda\u00f1os por ser fuente de trabajo directo e indirecto y de beneficio para m\u00e1s de 3,000 familias, se tramit\u00f3 un permiso especial otorgado por el Ministerio de Econom\u00eda para continuar con la operaci\u00f3n bajo estrictos c\u00f3digos de salud y seguridad para su personal.", "Calzado Cob\u00e1n es una empresa humanitaria que cuida de la comunidad donde mantiene sus operaciones y cuenta con diferentes proyectos sociales:", "Grupo Calzado Cob\u00e1n hace un llamado a la poblaci\u00f3n de San Crist\u00f3bal Verapaz, municipios aleda\u00f1os y al departamento de Alta Verapaz para mantener la calma y acatar las normas de higiene, porque solo al unirse y cumplirlas, se evitar\u00e1 la propagaci\u00f3n del covid-19 en el pa\u00eds:", "Calzado Cob\u00e1n cree en las comunidades y en sus colaboradores porque durante m\u00e1s de 100 a\u00f1os han tenido el firme compromiso de ayudarlos a crecer."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/c-studio/tropigas-en-la-lucha-constante-por-la-nutricion-del-pais/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/c-studio/tropigas-en-la-lucha-constante-por-la-nutricion-del-pais/", "paragraph": ["Desde el 14 de enero de este a\u00f1o, Tropigas de Guatemala se comprometi\u00f3 con la iniciativa del Presidente Alejandro Giammattei para combatir la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica infantil, la Gran Cruzada Nacional por la Nutrici\u00f3n.", "Tropigas es el primer aliado de este importante esfuerzo que es una de las prioridades establecidas por el Centro de Gobierno.\u00a0 Por cada cilindro de gas que venda Tropigas de Guatemala en el territorio nacional un quetzal se destinar\u00e1 a la Gran Cruzada por la Nutrici\u00f3n y la meta hasta el 31 de diciembre es de Q 8,000,000 (ocho millones de quetzales).", "Al 30 de abril se han recaudado Q2,330,545 (dos millones trescientos treinta mil quinientos cuarenta y cinco quetzales).", "Al marcar el 1765 y comprar un cilindro de gas, cada guatemalteco apoya tambi\u00e9n a la empresa y contribuye con la Gran Cruzada Nacional por la Nutrici\u00f3n.", "\u00a0"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/san-marcos/capturan-a-siete-mexicanos-por-tala-en-la-reserva-de-la-biosfera-maya/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/san-marcos/capturan-a-siete-mexicanos-por-tala-en-la-reserva-de-la-biosfera-maya/", "paragraph": ["Siete mexicanos fueron sorprendidos por autoridades luego de denuncias sobre la presencia de extranjeros en el \u00e1rea de la Biosfera que ", "A los hombres se les decomisaron ", " una motocicleta, motosierras, hamacas y enseres de cocina.", "Seg\u00fan las autoridades, ya hab\u00edan instalado un campamento", "En las \u00faltimas semanas ambientalistas ", " zona fronteriza con M\u00e9xico, inform\u00f3 Francisco Asturias, de la Fundaci\u00f3n para el Ecodesarrollo y la Conservaci\u00f3n (Fundaeco).", "En el patrullaje participaron guardarrecursos del", " del grupo G\u00e9nesis, con apoyo de personal castrense de la Primera Brigada de Infanter\u00eda."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/juzgado-rechaza-accion-de-la-une-en-caso-de-financiamiento-anomalo-por-q27-millones/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/juzgado-rechaza-accion-de-la-une-en-caso-de-financiamiento-anomalo-por-q27-millones/", "paragraph": ["La agrupaci\u00f3n pol\u00edtica de la Unidad Nacional de la Esperanza (UNE) intent\u00f3 frenar el avance del proceso de investigaci\u00f3n por financiamiento no reportado, sin embargo no logr\u00f3 su cometido.", "El Juzgado D\u00e9cimo Civil resolvi\u00f3 que no hubo \u201cilegalidades\u201d en el informe enviado por el Ministerio P\u00fablico (MP) al Tribunal Supremo Electoral (TSE) para informar que la UNE no report\u00f3 por lo menos Q27 millones en la campa\u00f1a electoral del 2015.", "Esa judicatura deneg\u00f3 por improcedente el amparo promovido por la agrupaci\u00f3n pol\u00edtica, siendo el acto reclamado el oficio que en su momento se traslad\u00f3 al pleno del Tribunal Supremo Electoral por parte de la Fiscal\u00eda Especial contra la Impunidad, la cual investiga el caso, seg\u00fan el reporte enviado por el MP.", "La investigaci\u00f3n se\u00f1ala a Sandra Julieta Torres Cassanova, quien fue candidata presidencial por la referida agrupaci\u00f3n pol\u00edtica ese a\u00f1o.", "La fiscal\u00eda present\u00f3 en el proceso judicial\u00a0cuatro cajas con cientos de documentos que sustentan la investigaci\u00f3n con 343 medios de convicci\u00f3n. Tambi\u00e9n se incluyen 41 medios de convicci\u00f3n materiales -se destacan las escuchas telef\u00f3nicas del caso- y 247 medios documentales.", "La investigaci\u00f3n del MP se\u00f1ala que la campa\u00f1a presidencial de la UNE en el 2015 habr\u00eda recibido fondos de los ", " realizados por el sindicado Mario Leal Castillo, exvicepresidenciable de la UNE y que se encuentra pr\u00f3fugo por el caso conocido como Traficantes de Influencias.", "El secretario general en funciones de la UNE, \u00d3scar Argueta indic\u00f3 que apelar\u00e1n el fallo del juzgado porque a su consideraci\u00f3n la Fiscal\u00eda Especial contra la Impunidad (Feci) no tiene legitimaci\u00f3n activa para presentar ese informe al TSE.", "\u201cAs\u00ed funciona el sistema de justicia uno plantea argumentos, el juez resuelve y si uno no esta conforme con lo que resuelve uno tiene la posibilidad de apelar en un \u00f3rgano superior y eso es lo que haremos en los pr\u00f3ximos d\u00edas\u201d, dijo Argueta.", "Este informe que hab\u00eda cuestionado la UNE es con el que el TSE tom\u00f3 de base para iniciar el proceso de cancelaci\u00f3n de esa organizaci\u00f3n pol\u00edtica.", "Mientras que el jefe de la Feci, Juan Francisco Sandoval indic\u00f3 que el fallo conforma que lo actuado por ellos esta apegado a derecho.", "\u201cNo causamos ning\u00fan agravio conel simple hecho de cumplir con nuestro deber y tal como lo indica la resoluci\u00f3n nosotros solo informamos de los hallazgos de una investigaci\u00f3n, porque la funci\u00f3n del MP es velar por el estricto cumplimiento de las leyes del pa\u00eds, por lo que no se pod\u00eda ocultar la informaci\u00f3n\u201d, refiri\u00f3 Sandoval.", "\u00a0"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/julio-ligorria-senala-que-no-hay-objetividad-del-fiscal-que-esta-a-cargo-de-la-investigacion-en-su-contra/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/julio-ligorria-senala-que-no-hay-objetividad-del-fiscal-que-esta-a-cargo-de-la-investigacion-en-su-contra/", "paragraph": ["Julio Ligorria Carballido, exembajador de Guatemala ante Washington, Estados Unidos, explic\u00f3 que la Fiscal\u00eda Especial Contra la Impunidad (FECI) del Ministerio P\u00fablico (MP), no busca ser garante de averiguaci\u00f3n de la verdad en la investigaci\u00f3n que tiene abierta en su contra y esta es una de las razones por las que pidi\u00f3 que, el fiscal Carlos Vides sea separado de su caso.", "\u201cEstoy solicitando que los releven de la responsabilidad, porque quiero que se rescate la objetividad que debe privar este tipo de casos, porque no he obtenido ese tipo de objetividad de la FECI\u201d, apunt\u00f3.", "El exdiplom\u00e1tico es un consultor pol\u00edtico internacional con m\u00e1s de 25 a\u00f1os de experiencia. Durante la administraci\u00f3n del Partido Patriota (PP), fue nombrado como embajador de Guatemala ante Washington DC en septiembre de 2013 y en noviembre, 2015, dej\u00f3 el cargo.", "\u201cAveriguar la verdad en mi caso no les interesa. Ellos tienen una investigaci\u00f3n abierta desde hace ya casi tres a\u00f1os y usted puede ver que en \u00faltimos 20 meses despu\u00e9s que, la FECI fue notificada en agosto de 2018 sobre la negaci\u00f3n de solicitud de extradici\u00f3n que solicitaron, pr\u00e1cticamente inmoviliz\u00f3 la investigaci\u00f3n porque no existe caso abierto y no hay ninguna acci\u00f3n en beneficio de averiguar la verdad\u201d, afirm\u00f3.", "La investigaci\u00f3n de la FECI y la extinta Comisi\u00f3n Internacional Contra la Impunidad en Guatemala (CICIG) se\u00f1alan al antiguo embajador de haber gestionado aportes il\u00edcitos para la campa\u00f1a del PP.", "Ligorria agreg\u00f3 que, el delito de financiamiento electoral il\u00edcito por el cual se le acusa, fue modificado a financiamiento electoral no registrado y seg\u00fan indic\u00f3, han preguntado a la FECI para saber que har\u00e1n con ese \u201ctema\u201d, porque a su parecer tienen que desestimar el primer delito porque el segundo no le aplica en ninguna circunstancia y es retroactivo.", "\u201cQuiero tratar con un nuevo fiscal y de manera muy transparente resolver mi situaci\u00f3n porque ya no tiene sentido\u201d, acot\u00f3.", "Adem\u00e1s, agreg\u00f3 que ha insistido mediante sus abogados resolver su situaci\u00f3n, pero no ha recibido ninguna respuesta por parte de la fiscal\u00eda. Resalt\u00f3 tambi\u00e9n que la orden de detenci\u00f3n en su contra fue ejecutada en Madrid, Espa\u00f1a, pero la FECI mantiene vigente la orden internacional para impedirle su movilidad hacia otros pa\u00edses, lo cual calific\u00f3 como un acto \u201cclaro a la violaci\u00f3n de sus derechos\u201d.", "\u201cDurante estos tres a\u00f1os he guardado discreci\u00f3n y respeto por la autoridad judicial, esperando a saber cu\u00e1les eran las acciones, el proceso, qu\u00e9 oportunidades me daban para defenderme, pero no he tenido ni una sola oportunidad para defenderme. No nos han pedido primera declaraci\u00f3n, nunca hubo una sola acci\u00f3n, lo que si hubo fue mucha desinformaci\u00f3n, mucha agresi\u00f3n p\u00fablica por parte de los fiscales\u201d, afirm\u00f3."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/procesado-pide-salir-de-prision-por-el-coronavirus-y-dice-que-regresaria-cuando-exista-la-vacuna/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/procesado-pide-salir-de-prision-por-el-coronavirus-y-dice-que-regresaria-cuando-exista-la-vacuna/", "paragraph": ["El juez Miguel \u00c1ngel G\u00e1lvez deneg\u00f3 este mi\u00e9rcoles el arresto domiciliario a Jonathan Chevez, implicado en el caso Cooptaci\u00f3n del Estado.", "El abogado de Chevez, se\u00f1alado en varios casos por lavado de dinero, pidi\u00f3 al juez de Mayor Riesgo Miguel \u00c1ngel G\u00e1lvez, la libertad para su cliente.", "La petici\u00f3n presentada est\u00e1 justificada ante el riesgo por la pandemia del nuevo coronavirus, adem\u00e1s propuso que en cuanto \u201cse encuentre la vacuna de la covid-19, Chevez regresar\u00eda a prisi\u00f3n\u201d.", "Ch\u00e9vez est\u00e1 procesado por lavado de dinero u otros activos, asociaci\u00f3n il\u00edcita, financiamiento electoral no registrado y cohecho activo en los casos ", ",\u00a0", ", un usufructo oneroso en la Portuaria Quetzal, y\u00a0", "\u00a0por el desv\u00edo de fondos hacia las campa\u00f1as presidenciales de\u00a0", "De los hechos que se imputan, Ch\u00e9vez, acept\u00f3 que intervino en la compra de un helic\u00f3ptero que le fue regalado al expresidente\u00a0", ".", "El Mago, como se le conoce a Jonathan Ch\u00e9vez, acudi\u00f3 al Juzgado de Mayor Riesgo B a solicitar la revisi\u00f3n de la medida de coerci\u00f3n. Ah\u00ed fue captado en febrero de 2019 justo cuando le ", ", se supone, a cambio de algunos privilegios, como andar sin grilletes."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/hombre-capturado-por-pornografia-infantil-pidio-fotos-intimas-de-adolescente-y-la-amenazaba/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/hombre-capturado-por-pornografia-infantil-pidio-fotos-intimas-de-adolescente-y-la-amenazaba/", "paragraph": ["La Fiscal\u00eda contra la Trata de Personas del Ministerio P\u00fablico (MP) captur\u00f3 a un hombre, de unos 40 a\u00f1os, que hab\u00eda pedido fotograf\u00edas \u00edntimas de una adolescente y despu\u00e9s la amenazaba.", "Se trata de Carlos Andr\u00e9s Morales Tol alias \u201cPony\u201d, que fue detenido por comercializaci\u00f3n y difusi\u00f3n de pornograf\u00eda de menores de edad.", "La detenci\u00f3n se realiz\u00f3 en la aldea San Andr\u00e9s Semetabaj, Panajachel del departamento de Solol\u00e1.", "De acuerdo con la investigaci\u00f3n la fiscal\u00eda logr\u00f3 establecer que el detenido bajo amenazas le solicitaba videos y fotograf\u00edas sin ropa a la adolescente.", "Incluso habr\u00eda sugerido que se casar\u00edan, inform\u00f3 el MP.", "La madre de la menor present\u00f3 la denuncia en noviembre de 2019, despu\u00e9s que la v\u00edctima se intentara suicidar.", "El fiscal contra la trata de personas, Alexander Poloj, explic\u00f3 que el contacto comenz\u00f3 por la red social Facebook.", "\u201cLa adolescente comenzaba a recibir indicaciones por Facebook y le ped\u00eda im\u00e1genes o video con im\u00e1genes \u00edntimas. Despu\u00e9s era extorsionada por la persona, para que enviara m\u00e1s fotograf\u00edas\u201d, explic\u00f3.", "En la casa del capturado fueron incautados varios equipos electr\u00f3nicos, adem\u00e1s de videos con supuestamente pornograf\u00eda."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/asi-estafan-a-guatemaltecos-con-llamadas-telefonicas-desde-el-extranjero-advierte-el-mp/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/asi-estafan-a-guatemaltecos-con-llamadas-telefonicas-desde-el-extranjero-advierte-el-mp/", "paragraph": ["Los casos de estafas a guatemaltecos contin\u00faan y los investigaciones del Ministerio P\u00fablico (MP) identificaron un nuevo n\u00famero de tel\u00e9fono del que presuntamente, desde Reino Unido realizan llamadas estafando y extorsionando a guatemaltecos, se trata del + 4420 30510985.", "Los n\u00fameros utilizados son diferentes y de diferentes pa\u00edses, pero la modalidad es la misma utilizada, otro caso detectado fue desde el n\u00famero +522 368745621 presuntamente de M\u00e9xico, que hace algunos meses fue detectado.", "La modalidad de la estafa consiste en que el estafador llama a la v\u00edctima en Guatemala y se hace pasar por un familiar que reside en el extranjero, haci\u00e9ndole creer que pr\u00f3ximamente llegar\u00e1 al pa\u00eds.", "El supuesto d\u00eda de la llegada, vuelve a comunicarse indicando que alguna autoridad (SAT, MP, Migraci\u00f3n) lo tiene retenido en el Aeropuerto Internacional La Aurora y le est\u00e1n pidiendo dinero a cambio de dejarlo salir de la terminal a\u00e9rea.", "El estafador solicita al familiar que le haga un dep\u00f3sito en una cuenta bancaria en Guatemala para poder salir del aeropuerto. Las v\u00edctimas lo hacen y se percatan de la estafa cuando ya han realizado el pago y el familiar que supuestamente ven\u00eda nunca llega a territorio guatemalteco.", "El MP inform\u00f3 que puede presentar denuncias en el siguiente n\u00famero: 5990 0031.", "\u00a0", "La Fiscal\u00eda contra el Lavado de Dinero u Otros Activos investiga las denuncias y rastrea el perfil de las personas de las cuentas bancarias a las que los estafados depositan de entre Q4 mil a Q97 mil.", "Actualmente cinco personas se encuentran enfrentando proceso penal por estafas en esta modalidad, incurriendo en los delitos de estafa propia, lavado de dinero y extorsi\u00f3n al prestar sus cuentas bancarias para recibir los montos solicitados a las v\u00edctimas.", "El caso m\u00e1s reciente es el de Alcira Pinelo Quixchan quien el mi\u00e9rcoles 6 de mayo de 2020 fue ligada a proceso penal y enviada a prisi\u00f3n por el delito de extorsi\u00f3n."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/clima-extremo-como-sera-el-inusual-vortice-polar-que-golpeara-a-estados-unidos-y-partira-al-pais-en-dos-extremos/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/clima-extremo-como-sera-el-inusual-vortice-polar-que-golpeara-a-estados-unidos-y-partira-al-pais-en-dos-extremos/", "paragraph": ["El tiempo en Estados Unidos llegar\u00e1 a un punto extremo este s\u00e1bado, tanto de temperaturas g\u00e9lidas como de calor.", "El Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional de ese pa\u00eds (NWS, por sus siglas en ingl\u00e9s) prev\u00e9 temperaturas extremadamente bajas, producto de la llegada de un v\u00f3rtice polar, lo cual es", "Al mismo tiempo, una ola de calor est\u00e1 golpeando al suroeste de Estados Unidos, lo que generar\u00e1 una diferencia de casi 100\u00b0 Fahrenheit, o 37\u00b0 Celsius, entre el pron\u00f3stico m\u00e1s alto y m\u00e1s bajo del pa\u00eds.", "Parece una ", ", dijo el NWS al compartir un gr\u00e1fico del pron\u00f3stico de temperaturas. ", ".", "\u201c", " ", "\u201c, indic\u00f3 el organismo en Twitter.", "La temperatura m\u00e1s baja se pronostica en", " ", ", mientras que la m\u00e1s alta ser\u00e1 la de ", " ", "Si alguien toma un vuelo de costa a costa en EE.UU. pasar\u00e1 del invierno al verano (o viceversa) en un viaje de unas cuantas horas.", "El viento polar tambi\u00e9n generar\u00e1 rachas de aire g\u00e9lido de hasta 40 km/h en la ciudad de Boston, lo que har\u00e1 que sus 2 \u00b0C pronosticados para el fin de semana se sientan a\u00fan peor.", "El NWS explica que la tormenta es el resultado de una masa de aire inusualmente fr\u00eda procedente del este de Canad\u00e1 que se desplaza hacia el sur, en la costa este de EE.UU. y partes del centro y sur del pa\u00eds.", "Los meteor\u00f3logos dicen que este tipo de fen\u00f3menos en mayo son muy inusuales.", "A medida que avanza la primavera en el hemisferio norte, el sol de la temporada hace que el viento, que normalmente viaja de norte a sur en Norteam\u00e9rica, sea menos fr\u00edo.", "Pero ", " puede hacer que el aire fr\u00edo descienda hacia el sur y genere temperaturas extremadamente bajas para la temporada de primavera.", "Cuando esa masa de aire fr\u00edo \u00e1rtica llega a zonas m\u00e1s templadas, se le conoce como la llegada del ", ".", "El t\u00e9rmino apareci\u00f3 por primera vez en 1853 en la revista estadounidense ", ", seg\u00fan la Administraci\u00f3n Nacional Oce\u00e1nica y Atmosf\u00e9rica de EE.UU. (NOAA, por sus siglas en ingles).", "El nombre se refiere a ", " que se ubican en la trop\u00f3sfera (capa de la atm\u00f3sfera hasta los 12 km de altura) y la estrat\u00f3sfera (entre 12 y 50 km de altura), y que giran a diferentes velocidades en sentido contrario a las agujas del reloj sobre el Polo Norte y el Polo Sur.", "Gracias a ellas, el aire fr\u00edo y denso se mantiene sobre los polos.", "Los v\u00f3rtices se hacen m\u00e1s fuertes y amplios en los inviernos y se debilitan durante los veranos.", "M\u00faltiples factores clim\u00e1ticos hacen que ese aire fr\u00edo \u201cencerrado\u201d por el v\u00f3rtice polar se libere repentinamente y descienda hasta las capas inferiores de la atm\u00f3sfera, desencadenando los estragos que padecen ahora los habitantes de Am\u00e9rica del Norte.", "Uno de estos factores es la intrusi\u00f3n de masas de aire m\u00e1s c\u00e1lidas que pueden desestabilizar el v\u00f3rtice y enviar aire \u00e1rtico hacia el sur, explica la NASA.", "Sin embargo, es muy inusual que se d\u00e9 este fen\u00f3meno ya muy entrada la primavera, como ocurre este mes en Norteam\u00e9rica.", "\u00a0"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/vida/escenario/muere-rina-montalvo-la-escritora-de-la-columna-mensajes-intimos-breaking/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/vida/escenario/muere-rina-montalvo-la-escritora-de-la-columna-mensajes-intimos-breaking/", "paragraph": ["Belia Pinto Meneses, m\u00e1s conocida como Rina Montalvo, nombre con el que firmaba su columna de opini\u00f3n ", "la cual escribi\u00f3 en Prensa Libre por 60 a\u00f1os ininterrumpidos, deja un vac\u00edo en la vida de sus familiares, amigos y lectores. La escritora falleci\u00f3 este jueves 7 de mayo por quebrantos de salud seg\u00fan confirmaron familiares.", "La guatemalteca ingres\u00f3 a laborar en este matutino en 1954 en el \u00e1rea administrativa. Sin embargo, en 1958 inici\u00f3 su carrera period\u00edstica por medio de la columna ", "en la que escrib\u00eda sobre problemas sentimentales y de comportamiento humano. Desde su primera publicaci\u00f3n, el 20 de enero de dicho a\u00f1o, se gan\u00f3 el cari\u00f1o, respeto y admiraci\u00f3n de los lectores, gracias a los consejos que brindaba en cada columna en la que trataba de convertir l\u00e1grimas en sonrisas.", "\u201cIniciamos hoy esta secci\u00f3n de ", " dedicada a los que sufren y aman y a quienes buscan en la fuente inagotable del consejo, el toque de luz que les permita desmadejar la mara\u00f1a, muchas veces compleja de sus conflictos sentimentales\u201d, dice su primera columna.", "Los lectores encontraban en Rina Montalvo una amiga y confidente a quien pod\u00edan escribir sus problemas o alegr\u00edas. En las letras de la autora encontraban fortaleza y empat\u00eda. Ella recibi\u00f3 a cambio cartas llenas de agradecimiento y muestras de cari\u00f1o a lo largo de los a\u00f1os.", "En enero del 2008, la escritora fue homenajeada por ", " para celebrar las bodas de oro de ", ". En la actividad se celebr\u00f3 la continuidad de los textos con los que Rina Montalvo atenuaba las penas y exaltaba la alegr\u00eda de su p\u00fablico.", "Tambi\u00e9n present\u00f3 su libro ", "una antolog\u00eda de las casi 8 mil columnas publicadas durante cinco d\u00e9cadas. El principal objetivo del texto, que fue concretado despu\u00e9s de que los fundadores de este matutino la animaran a hacer la recopilaci\u00f3n de columnas cuando cumpli\u00f3 25 a\u00f1os de publicaci\u00f3n, era que los consejos de la escritora no se quedaran olvidados o archivados en una hemeroteca.", "\u201cEste es un libro dedicado a los hombres y mujeres que luchan frente a las pruebas muy dif\u00edciles y cruciales, a los que aman y a los que sufren\u201d, dijo Pinto de Meneses.", "El 20 de enero del 2018, la escritora decidi\u00f3 poner fin a ", "Con la columna titulada ", "Pinto se despidi\u00f3 de su p\u00fablico luego de compartir con ellos consejos y momentos importantes durante 60 a\u00f1os. Sin duda, aunque la guatemalteca ya no escrib\u00eda m\u00e1s, para muchos lectores fue imposible olvidarla porque sus consejos quedaron guardados en el coraz\u00f3n de cada uno.", "En ese a\u00f1o, sus nietos tambi\u00e9n le rindieron homenaje con un v\u00eddeo.", "Pinto, originaria de Quezaltepeque, Chiquimula, se gradu\u00f3 de maestra en el Instituto Nacional de Se\u00f1oritas de Oriente (Inso) y luego continu\u00f3 sus estudios en la Escuela Centroamericana de Periodismo. Contrajo matrimonio con el ingeniero \u00d3scar Meneses \u00c1lvarez en junio de 1958, con quien procre\u00f3 tres hijas: Mar\u00eda de los \u00c1ngeles, Belia y Claudia.", "Form\u00f3 parte del Instituto de Previsi\u00f3n Social del Periodista (IPSP) durante el bienio 2003-2004, como directora junto a Guillermo Enrique Bola\u00f1os y Sammy Monterroso Mir\u00f3n.", "Recibi\u00f3 el reconocimiento Honor a la trayectoria de ", " en tres ocasiones."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/mp-debera-de-presentar-acusaciones-en-contra-de-candidatos-a-csj-y-apelaciones/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/mp-debera-de-presentar-acusaciones-en-contra-de-candidatos-a-csj-y-apelaciones/", "paragraph": ["El fallo de la CC establece que cuando la resoluci\u00f3n est\u00e9 en firme, el Ministerio P\u00fablico (MP) debe\u00a0\u00a0 entregar al Congreso un informe circunstanciado de todos los aspirantes que tengan alg\u00fan se\u00f1alamiento o denuncias penales, para que los diputados, en 20 d\u00edas, puedan analizar los expedientes, para que cinco d\u00edas despu\u00e9s elijan con voto a viva voz a los magistrados, tomando en cuenta la capacidad, idoneidad y honorabilidad de los aspirantes.", "La sentencia fue notificada el mismo mi\u00e9rcoles al Congreso, por lo que ayer la CC devolvi\u00f3 los expedientes a ese organismo para su tratamiento respectivo. La Corte los hab\u00eda solicitado como parte de las acciones procesales en el amparo resuelto el mi\u00e9rcoles \u00faltimo.", "Por los plazos establecidos, el Congreso estar\u00eda eligiendo en 35 d\u00edas calendario, de\u00a0 la n\u00f3mina de 270 profesionales, 135 magistrados titulares y 90 suplentes para Cortes de Apelaciones,\u00a0 y de la n\u00f3mina de 26 aspirantes a la\u00a0 Corte Suprema de Justicia (CSJ) a 13 magistrados titulares. Los 13 restantes se toman en cuenta ante la ausencia definitiva de uno de los titulares.", "El presidente ejecutivo del Movimiento C\u00edvico Nacional (MCN), Jos\u00e9 Echeverr\u00eda,\u00a0 respecto de\u00a0 la resoluci\u00f3n de la CC manifest\u00f3 que esta elecci\u00f3n es importante, sobre todo porque desde hace ya siete meses se tuvo que haber cambiado a quienes dirigen el Organismo Judicial.", "El abogado considera que por cuarta vez la CC trata de enmendar un proceso y valorizar las razones, justificaciones y consecuencias que han tenido las repetidas suspensiones y repeticiones del proceso de elecci\u00f3n de cortes.", "\u201cNosotros creemos que es importante que se realice y materialice esta elecci\u00f3n, la cual\u00a0 ha sido\u00a0\u00a0 atropellada, que hay que evaluar los efectos que ha tenido en el orden institucional y constitucional del pa\u00eds y una de las cosas m\u00e1s importantes es que todo juez y magistrado debe ser independiente y demostrarlo p\u00fablicamente, esa independencia debe ser demostrada y manifiesta. Hay casos o magistrados que est\u00e1n siendo se\u00f1alados\u201d, expuso Echeverr\u00eda.", "Por aparte, considera que \u201cesos se\u00f1alamientos el MP los tiene que materializar en denuncias\u00a0 que\u00a0\u00a0 sean sustentadas con hechos comprobables,\u00a0 y que est\u00e9n fundamentas debidamente ante un \u00f3rgano jurisdiccional\u201d.", "\u201cExhortamos al MP a presentar los casos penales ante las instancias correspondientes\u201d, manifest\u00f3.", "Echeverr\u00eda tambi\u00e9n hizo un\u00a0 llamado al Congreso a hacer la elecci\u00f3n de forma muy responsable, en la cual se \u201crespeten y tomen en consideraci\u00f3n que si hay hechos comprobables que comprometan la independencia de ciertos aspirantes que sean excluidos\u201d.", "\u201cAl final, los aspirantes que est\u00e1n siendo cuestionados son una minor\u00eda que hace la n\u00f3mina final y creo que son nueve o 10 que tomen en consideraci\u00f3n, para que no sean electos si tienen se\u00f1alamientos comprobables que pongan en riesgo su independencia\u201d.", "El presidente del Colegio de Abogados y Notarios de Guatemala (Cang), Ovidio Orellana, manifest\u00f3 que la resoluci\u00f3n de la CC\u00a0 se emiti\u00f3 observando el fen\u00f3meno de la pandemia, ya que hab\u00eda una intenci\u00f3n de reiniciar el proceso, lo que no se podr\u00eda concretar.", "Ovalle se\u00f1al\u00f3 que ahora la Corte\u00a0 le ordena al Congreso que\u00a0 elija\u00a0 a los 13 magistrados de CSJ que re\u00fanan las mejores calidades dentro de los mismos 26 que conforman el listado, tratando de depurarse entre ellos. Sin embargo, los 13 restantes quedar\u00e1n por si uno de los titulares, por alguna raz\u00f3n,\u00a0 dejara de ser magistrado.", "\u201cSe debe\u00a0\u00a0 elegir a los que tengan una mejor idoneidad como titulares, ya que, aunque otros, seg\u00fan el Congreso, no pudiesen tener alguna idoneidad, de todos modos\u00a0 quedar\u00e1n de magistrados que podr\u00edan sustituir a un titular en caso de ausencia definitiva\u201d, expres\u00f3.", "\u201cEstimo que es un proceso intelectivo que tuvieron que hacer a efecto de emitir una decisi\u00f3n como la ahora asumida. Repito, creo que los efectos de la pandemia tuvieron que ver en esta decisi\u00f3n, ya que por la forma en que se resolvi\u00f3, m\u00e1s pareciera que el proceso daba para anularse\u201d, a\u00f1adi\u00f3.", "Orellana considera que\u00a0 si existen o no acusaciones\u00a0\u00a0 contra\u00a0\u00a0 alguno de los candidatos, corresponder\u00e1 al Congreso hacer la valoraci\u00f3n respectiva, sobre cada uno de ellos.", "La directora ejecutiva del Movimiento Pro Justicia, Carmen Aida Ibarra, indic\u00f3 que uno de los aspectos positivos de la resoluci\u00f3n es que se validan los procesos de postulaci\u00f3n, los cuales\u00a0 fueron enmendados por la misma Corte de Constitucionalidad y que fueron cuestionados al momento en se que cometi\u00f3\u00a0 alguna ilegalidad.", "Ibarra manifest\u00f3 que si la CC estuvo enmendado el proceso a lo largo de diferentes etapas, no es extra\u00f1o que al final no haya decidido no regresar a cero los procesos como los hab\u00eda solicitado por medio de amparos, incluida la fiscal general, que esperaba una resoluci\u00f3n para volver a cero estos procesos.", "\u201cTambi\u00e9n queda validada la conformaci\u00f3n de las n\u00f3minas de candidatos, en tanto\u00a0 que \u2014la CC\u2014\u00a0 no manda a hacer nuevos listados y lo \u00fanico que hace es establecer o recordarles a los diputados las pautas y par\u00e1metros constitucionales vigentes que les permitir\u00edan a los diputados depurar en la pr\u00e1ctica los listados, pero tambi\u00e9n les permite la discrecionalidad de interpretar de otra forma el fallo\u201d, manifest\u00f3 Ibarra.", "La experta coincide con Echeverr\u00eda en que ahora el MP debe de presentar las acusaciones del caso a un \u00f3rgano jurisdiccional.", "\u201cEn el MP recae ahora la obligaci\u00f3n de enviar al Congreso informes fuertes de asuntos, comportamientos y actividades que pongan en duda la honorabilidad y la idoneidad de los candidatos, esperamos que para entonces la Feci defina acusaciones, porque todo lo relativo a las comisiones paralelas 2020 o los ama\u00f1os en los procesos de postulaci\u00f3n no tiene todav\u00eda un car\u00e1cter judicial\u201d, resalt\u00f3 Ibarra.", "\u00a0"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/sacatepequez/se-derrumba-el-arbol-del-santo-hermano-pedro/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/sacatepequez/se-derrumba-el-arbol-del-santo-hermano-pedro/", "paragraph": ["El esquis\u00fachil o \u00e1rbol del Hermano Pedro tuvo una larga vida. Hoy, s\u00e1bado 9 de mayo, 363 a\u00f1os despu\u00e9s de que el Santo Hermano Pedro lo sembrara, se derrumb\u00f3 por las intermitentes lluvias de la madrugada.", "El ejemplar estaba sembrado en el jard\u00edn Los Laureles, de El Calvario, en Antigua Guatemala, desde el 19 de marzo de 1657. A \u00a0sus flores y hojas se les atribuyen efectos curativos de diversas dolencias, por lo cual los visitantes las recog\u00edan para preparar t\u00e9s.", "Miguel Torres, qu\u00edmico bi\u00f3logo y microbi\u00f3logo, quien tiene m\u00e1s de 30 a\u00f1os de investigar y reproducir el esquis\u00fachil, inform\u00f3 que las ra\u00edces del \u00e1rbol estaban podridas por la infecci\u00f3n que le caus\u00f3 un hongo mortal hace algunos meses.", "\u201cQuedaron algunas ra\u00edces que se van a conservar, las vamos a tratar con productos biol\u00f3gicos para promover el reto\u00f1o del \u00e1rbol original, el resto del \u00e1rbol se disecar\u00e1 \u00a0y se conservar\u00e1 en El Calvario\u201d.", "Por \u00f3rdenes del ministro provincial franciscano Fray Edwin Alvarado no hay autorizaci\u00f3n para picar el \u00e1rbol y que se repartan reliquias. \u201cDe ese \u00e1rbol no haremos le\u00f1a, es un \u00e1rbol sagrado y no se prev\u00e9 reliquias para ning\u00fan lugar, se quedar\u00e1 en donde el Hermano Pedro lo sembr\u00f3\u201d, asegur\u00f3 Alvarado, quien agreg\u00f3 que se retirar\u00e1 lo podrido y tienen fe que el ejemplar vuelva a reto\u00f1ar en el mismo lugar.", "El frondoso \u00e1rbol fue declarado Patrimonio Cultural de la Naci\u00f3n en el 2004. En octubre del 2018, Torres descubri\u00f3 que un hongo xil\u00f3fago o destructor de la madera lo atac\u00f3, por lo que reuni\u00f3 a un grupo de cient\u00edficos para abordar el problema. El hongo infectante fue identificado por biolog\u00eda molecular en Hungr\u00eda como ", "\u201cDesde hace unos meses el \u00e1rbol del Santo Hermano Pedro fue infectado por un hongo mortal y llevamos meses luchando con todo tipo de productos, hicimos una poda y todo lo que estuvo a nuestro alcance para salvarlo, incluso especialistas extranjeros recibieron muestras del hongo para tratar de conservar este \u00e1rbol tan importante\u201d, explic\u00f3 Torres.", "El experto en Biolog\u00eda asegura que el tronco del \u00e1rbol estaba hueco y con esos antecedentes se alert\u00f3 a la Iglesia, a la Conferencia Episcopal de Guatemala, que dieron permiso para hacer la extracci\u00f3n de las ra\u00edces. \u201cAfortunadamente una ra\u00edz, de tres, peg\u00f3 y ya existe un \u00e1rbol peque\u00f1o que tambi\u00e9n est\u00e1 sembrado en El Calvario, es el \u00fanico hijo del \u00e1rbol original\u201d, comenta Torres.", "Alvarado asegura que en todo momento el \u00e1rbol se respet\u00f3 y nunca fue un experimento, como muchos lugare\u00f1os se\u00f1alaban. \u201cTodo se hizo con el debido permiso y por expertos\u201d, agreg\u00f3.", "En Guatemala hay unos 130 \u00e1rboles de esquis\u00fachil, principalmente sembrados en Antigua Guatemala en lugares relacionados con el Santo Hermano Pedro. La especie est\u00e1 en peligro de extinci\u00f3n."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/coronavirus-en-centroamerica-la-pesadilla-de-una-familia-chilena-que-lleva-mas-de-50-dias-varada-en-medio-del-mar-caribe-por-la-pandemia/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/coronavirus-en-centroamerica-la-pesadilla-de-una-familia-chilena-que-lleva-mas-de-50-dias-varada-en-medio-del-mar-caribe-por-la-pandemia/", "paragraph": ["\u201cEstas no son vacaciones en el Caribe, esta es una pesadilla\u201d.", "Son las cinco de la ma\u00f1ana del lunes 4 de mayo en Honduras y Marcelo Escalante Garc\u00eda, de 52 a\u00f1os, est\u00e1 ya despierto.", "\u201cC\u00f3mo voy a dormir, hija m\u00eda\u2026 As\u00ed no se puede conciliar el sue\u00f1o\u201d, me dice desde el otro lado del tel\u00e9fono.", "El chef chileno lleva ", " junto a su mujer, su hijo de 21 a\u00f1os y dos j\u00f3venes guatemaltecos.", "La embarcaci\u00f3n de 48 metros cuadrados est\u00e1 anclada frente a la isla de", ", un lugar que, al menos en los cat\u00e1logos, se ve espectacular.", "Por su mar cristalino, ", " se antoja un escenario poco probable para vivir una \u201cpesadilla\u201d.", "Sin embargo, tampoco es el sitio donde Escalante quisiera estar.", "La ", "Y hoy, en vez de andar armando su negocio tur\u00edstico en la regi\u00f3n de Magallanes, en el sur de Chile, est\u00e1 confinado en su barco, sin poder salir.", ", dice.", "\u201cSe me ha olvidado hasta caminar. Es una situaci\u00f3n espantosa\u201d, agrega.", "Todo comenz\u00f3 el ", "Ese d\u00eda, Escalante se subi\u00f3 al velero que lo llevar\u00eda desde Livingston, en Guatemala, hasta Puerto Williams, en Magallanes.", "Ser\u00edan 26 d\u00edas de viaje.", "Y, seg\u00fan sus c\u00e1lculos, se gastar\u00eda unos ", ".", "Hasta ah\u00ed llegaba su presupuesto.", "Pero al otro lado del mundo, ese mismo 10 de marzo la pandemia avanzaba a paso r\u00e1pido y pa\u00edses como ", "En Centroam\u00e9rica, no obstante, la noticia era a\u00fan lejana.", "\u201cDecidimos emprender el viaje sin tener conciencia de lo que estaba pasando\u201d, recuerda Escalante.", "Pero al poco tiempo, varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica empezaron a cerrar sus fronteras por miedo a la propagaci\u00f3n del virus.", " no fue la excepci\u00f3n e impuso esa medida el 15 de marzo.", "As\u00ed, cuando Escalante decidi\u00f3 detenerse para reabastecerse en el puerto ", ", las autoridades locales le negaron el desembarco.", "Debido a fuertes vientos y oleaje, el chef decidi\u00f3 anclar en el malec\u00f3n de esta zona para pasar la noche.", "Pero el clima empeor\u00f3.", "\u201cEmpec\u00e9 a pedir auxilio porque el viento nos estaba tirando hacia un roquer\u00edo\u201d.", "\u201cHice cinco llamadas de emergencia, hasta que por fin apareci\u00f3 la guardia costera. ", ", cuenta Escalante.", "A\u00fan as\u00ed, en el puerto les dijeron que no pod\u00edan recibirlos y les recomendaron probar suerte en Roat\u00e1n, que se ubica frente a La Ceiba.", "Con un velero a medio funcionar, el viaje que normalmente toma entre dos y tres horas lo hicieron en 12.", "Al llegar a Roat\u00e1n, no tardaron mucho en darse cuenta de que la respuesta ser\u00eda m\u00e1s o menos la misma: ", "Desde entonces, han pasado ", "50 d\u00edas en los que el velero no se ha movido. Y en los que los cinco tripulantes han debido aprender a convivir en un espacio donde ", "Si alguno quiere hacer ejercicio, la \u00fanica opci\u00f3n es tirarse al mar y ", " (y no m\u00e1s all\u00e1).", "Tambi\u00e9n han tenido que ", ".", "Durante los primeros tres d\u00edas anclados en la costa, de hecho, debieron sobrevivir sin agua.", "La comida no se les ha acabado, cuenta, gracias a que una chilena que vive en la isla les llev\u00f3 un canasto con frijoles, harina, huevos y fruta fresca, adem\u00e1s de cosas para el aseo personal.", "Pero aqu\u00ed nada sobra.", "En palabras de Escalante, todo lo que les venden los lugare\u00f1os tiene \u201cun precio de oro\u201d.", "Y a \u00e9l ya se le acab\u00f3 el presupuesto.", ", dice.", "\u201cCuando tienes un velero, te tildan de millonario. Y no es as\u00ed, este es un sacrificio de toda una vida. Yo no tengo nada m\u00e1s que esto\u201d, a\u00f1ade.", "Por lo mismo, la ducha y el lavado de dientes son con agua salada.", "Y las porciones de alimento las miden minuciosamente.", "Cuando se instalaron frente a la isla, el chef y su familia ten\u00edan la esperanza de que, tras pasar una cuarentena encerrados en su barco, ", ".", "Pero nada de eso ha sucedido.", "Esta peque\u00f1a isla en pleno mar Caribe a\u00fan ", " y, por lo mismo, han tomado medidas estrictas para controlar qui\u00e9n entra en su territorio.", "\u201cPasamos una cuarentena y media, vino el m\u00e9dico de la isla, nos encontr\u00f3 a todos sanos y \u00e9l dio la autorizaci\u00f3n, pero la directora m\u00e9dica finalmente dijo que no\u201d, cuenta Escalante.", "\u201cSeg\u00fan el alcalde de la isla, ", " Pero \u00bfd\u00f3nde voy a ir?\u201d, dice.", "\u201cEst\u00e1n todos los puertos cerrados, no me permiten el ingreso a ninguna parte y adem\u00e1s el velero est\u00e1 da\u00f1ad\u201d\u201d, agrega.", "Marcelo Escalante asegura que les ha pedido ", "\u201cPero nadie hace se eco, nadie me responde. ", ", se\u00f1ala. \u201cEstamos sobrepasados\u201d.", "\u201cLa salud mental se empieza a ver afectada, porque est\u00e1s todo el d\u00eda en el limbo, sin nada que hacer. Y eso te empieza a doler,", ". Me pregunto c\u00f3mo llegamos hasta esto\u201d.", "El chileno puso en venta su embarcaci\u00f3n en Centroam\u00e9rica, pues eso podr\u00eda darle los fondos para llegar a Magallanes.", "Pero si no obtiene respuesta en un par de d\u00edas, est\u00e1 dispuesto a zarpar a Chile, incluso con su velero con desperfectos y los puertos cerrados.", "Pero es lo que me queda, no veo otra alternativa\u201d, afirma.", "\u00a0"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/un-caso-positivo-de-coronavirus-en-ixcanal-el-progreso-en-20-dias-causo-brotes-en-teculutan-y-gualan-en-zacapa/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/un-caso-positivo-de-coronavirus-en-ixcanal-el-progreso-en-20-dias-causo-brotes-en-teculutan-y-gualan-en-zacapa/", "paragraph": ["El 18 de abril \u00faltimo se implement\u00f3 un cord\u00f3n sanitario en Ixcanal, San Agust\u00edn Acasaguastl\u00e1n, El Progreso, debido a que se confirm\u00f3 un caso local, una se\u00f1ora de 80 a\u00f1os que falleci\u00f3 por coronavirus. Veinte d\u00edas despu\u00e9s, se registran 29 casos positivos m\u00e1s de covid-19 en un \u00e1rea de dos mil habitantes.", "\u201cEl primer caso \u2014en Ixcanal\u2014, una se\u00f1ora fallece y no se pudo sacar informaci\u00f3n de cu\u00e1les fueron sus contactos. Al no tener informaci\u00f3n, fuimos a hisopar a la gente y nos result\u00f3 una ni\u00f1a de 13 a\u00f1os contaminada y decidimos poner el cerco sanitario. Al d\u00eda de hoy Ixcanal tiene 30 casos\u201d, asegur\u00f3 el presidente Alejandro Giamattei.", "Pero el efecto de covid-19 en Ixcanal sobrepas\u00f3 el cord\u00f3n sanitario y seg\u00fan Giamnattei, cuando fue el funeral de la mujer, \u2014el primer caso\u2014 hubo aglomeraci\u00f3n.", "\u201cLa familia era muy querida y lleg\u00f3 gente de varios municipios \u2014al funeral\u2014. Como la familia \u2014de la v\u00edctima de coronavirus\u2014 estaba infectada, se llev\u00f3 el virus a su casa y as\u00ed fue c\u00f3mo nos resultaron cinco casos en Teculut\u00e1n y 15 en Gual\u00e1n, en Zacapa\u201d, explic\u00f3 el presidente.", "A partir del 3 de mayo \u00faltimo, se estableci\u00f3 un cord\u00f3n sanitario en Gual\u00e1n y Mayuelas, Zacapa.", "\u201cQuince casos para el municipio de Gual\u00e1n es un mont\u00f3n de casos y por eso cuando uno mira que se sale del n\u00famero de casos esperados por millones de habitantes o miles en el caso de Gual\u00e1n lo que hicimos fue considerar y que hab\u00eda demasiados casos para una aldea como Mayuelas que tiene mil 400 casas, por ello se cerr\u00f3\u201d, asegur\u00f3 el presidente.", "Giamattei dijo: \u201cNosotros estamos realizando mil pruebas en Gual\u00e1n, la primera fase de pruebas abarca a 124 contactos a quienes desde ante ayer se realizaron las pruebas y la mayor\u00eda salieron negativas\u201d.", "Adem\u00e1s, en la actualidad, en San Crist\u00f3bal Acasaguastl\u00e1n, El Progreso, se registran 47 casos positivos.", "Las autoridades de Salud en ese departamento confirmaron que registran 55 casos positivos en ese territorio.", "Un lazo atado a dos postes del alumbrado p\u00fablico, que delimita el ancho de la calle y forma una barrera que han colocado los j\u00f3venes en Tierra Nueva 2, funciona como una medida para controlar el ingreso de personas y veh\u00edculos.", "Pedro, Gerardo, Jonathan y Alexis son j\u00f3venes que no pasan los 20 a\u00f1os, pero sobre ellos y otros vecinos ha reca\u00eddo la responsabilidad de evitar la transmisi\u00f3n masiva de coronavirus en El Complejo, un sector de Tierra Nueva 2, Chinautla.", "Antes de entrar a la colonia se hace un proceso de desinfecci\u00f3n. Solo en ese sector de Tierra Nueva 2, los vecinos aseguran que hay 15 infectados y varias familias en cuarentena.", "La alcaldesa de Chinautla, Elizabet del Cid Medrano, dijo que el Ministerio de Salud no le ha brindado informaci\u00f3n de casos positivos en Tierra Nueva y tampoco datos de las personas en cuarentena.", "Asimismo, el alcalde de Mixco, Neto Bran, asegur\u00f3 que el brote en Tierra Nueva tiene su origen en la maquila que intent\u00f3 supervisar y suspender, pero que el presidente no se lo permiti\u00f3.", "Mario Rivera, director del \u00c1rea de Salud de Suchitep\u00e9quez confirm\u00f3 el contagio de un agente originario de ese departamento y asignado a la Direcci\u00f3n General de la Polic\u00eda.", "Salud report\u00f3 que se detect\u00f3 el rastro epidemiol\u00f3gico del contagio del paciente y que la poblaci\u00f3n debe guardar la calma y continuar con las medidas higi\u00e9nicas."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/chimaltenango/salud-y-pdh-se-contradicen-en-cifra-de-medicos-contagiados-con-coronavirus-en-chimaltenango-breaking/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/chimaltenango/salud-y-pdh-se-contradicen-en-cifra-de-medicos-contagiados-con-coronavirus-en-chimaltenango-breaking/", "paragraph": ["En horas de la ma\u00f1ana de este 8 de mayo la Defensor\u00eda de Salud de la Procuradur\u00eda de los Derechos Humanos (PDH) report\u00f3 el hallazgo de 9 m\u00e9dicos contagiados de coronavirus en el referido centro asistencial.", "Entre la verificaci\u00f3n, la PDH se\u00f1al\u00f3 que se trata de 6 m\u00e9dicos residentes y 3 m\u00e9dicos jefes de turno del \u00e1rea de maternidad y ya se encuentran en cuarentena.", "En el Hospital Nacional de Chimaltenango quedan para la atenci\u00f3n solo 3 m\u00e9dicos residentes y 2 m\u00e9dicos jefes, inform\u00f3 esa entidad que vigila el protocolo establecido para poder atender los casos de coronavirus.", "Zulma Calder\u00f3n, defensora de la Salud de la PDH, explic\u00f3 que cada semana eval\u00faan las condiciones de diferentes centros de atenci\u00f3n hospitalaria y uno de los mayores reclamos del personal m\u00e9dico es que requieren m\u00e1s equipo de protecci\u00f3n.", "\u201cSe recibi\u00f3 una serie de llamadas y denuncias de varias personas de forma an\u00f3nima informando que hab\u00edan casos positivo de covid-19 en el hospital de Chimaltenango. Se investig\u00f3 como corresponde y se encontr\u00f3 que hubo casos positivos\u201d, dijo Zulma.", "En horas de la noche el Ministerio de Salud emiti\u00f3 un comunicado en el que se\u00f1al\u00f3 que la informaci\u00f3n que dio la PDH era \u201cincorrecta\u201d.", "\u201cNo se han diagnosticado con covid-19 a seis m\u00e9dicos residentes del Hospital de Chimaltenango, como lo hizo saber la PDH. EI MSPAS confirma que fueron dos los m\u00e9dicos que dieron positivo al nuevo virus\u201d, indic\u00f3.", "La cartera hizo \u201cun llamado a las autoridades de la Procuradur\u00eda de Derechos Humanos para realizar un trabajo en conjunto y evitar informaci\u00f3n incorrecta\u201d.", "Jord\u00e1n Rodas, procurador de los Derechos Humanos, dijo a ", " que la informaci\u00f3n revelada por la entidad que dirige no fue falsa porque s\u00ed hubo casos positivos en dicho nosocomio y atribuy\u00f3 la variaci\u00f3n de los datos a la imprecisi\u00f3n con la que el Gobierno est\u00e1 manejando los datos que da a la poblaci\u00f3n.", "\u201cEn cuanto a los n\u00fameros, lamentablemente como el Gobierno no es preciso en cuanto a los municipios y otros datos que tendr\u00eda que dar de forma transparente, lejos de aclarar confunde a la poblaci\u00f3n\u201d, afirm\u00f3.", "Respecto al llamado que hizo Salud a la PDH para trabajar en conjunto, Rodas apunt\u00f3 que las dos instituciones tienen diferentes competencias. Critic\u00f3 que el ministerio haya hecho la aclaraci\u00f3n en un comunicado y no en el mensaje en cadena nacional.", "Se\u00f1al\u00f3 que el ministro de Salud, Hugo Monroy, ha sido \u201copaco y mediocre\u201d en su gesti\u00f3n y por eso ha pedido al presidente Alejandro Giammattei que lo destituya del cargo.", "La cartera de Salud tambi\u00e9n difundi\u00f3 la carta que la directora del Hospital Nacional de Chimaltenango, ", "\u00a0envi\u00f3 al viceministro de Hospitales, German Shell, sobre la situaci\u00f3n de los m\u00e9dicos contagiados.", "En el documento informa que dos m\u00e9dicos residentes del \u00e1rea de Ginecobstetricia dieron positivo a la prueba de coronavirus.", "Otros incidentes con personal sanitario se han reportado en otros centros hospitalarios como el Hospital Roosevelt y Amatitl\u00e1n, entre otros.", "El presidente Alejandro Giammattei visit\u00f3 esta semana Patz\u00fan, municipio de Chimaltenango, donde termin\u00f3 el cord\u00f3n sanitario que se hab\u00eda establecido.", "Chimaltenango es ", "lo que ha obligado a l\u00edderes comunitarios y autoridades locales a extremar las medidas sanitarias."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/verificamos-por-usted-guatemala-tiene-cifras-bajas-de-contagio-mas-y-mejores-hospitales/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/verificamos-por-usted-guatemala-tiene-cifras-bajas-de-contagio-mas-y-mejores-hospitales/", "paragraph": ["Durante el mensaje presidencial del pasado 2 de mayo, el presidente Alejandro Giammattei resalt\u00f3 que, Guatemala es uno de los pa\u00edses que menos casos registra de covid-19, pero tambi\u00e9n es el sistema de Salud que menor cantidad de pruebas realiza, comparado con otras naciones como M\u00e9xico o Panam\u00e1. Se verific\u00f3 esta informaci\u00f3n sobre la cual se presentan conclusiones que los hechos permiten plantear.", "\u201cEsa cifra de casos por mill\u00f3n, va a ser la que va a determinar nuestra capacidad de atenci\u00f3n en los hospitales y de poder responder a la gente. Nosotros ", ", es decir por cada mill\u00f3n de guatemaltecos hay 37 personas que est\u00e1n infectadas o fueron infectadas y ya se recuperaron o fallecieron\u201d, afirm\u00f3.", "Adem\u00e1s, Giammattei resalt\u00f3 que es un logro de su gesti\u00f3n porque los registros son bajos, comparado con pa\u00edses como ", ".", "\u201cNosotros estamos en la cifra m\u00e1s baja de los pa\u00edses centroamericanos, de los cuales hay confiabilidad de los datos. Queremos decirles, entonces, que, en total, hemos logrado 72 personas recuperadas, 17 personas han fallecido, 597 casos est\u00e1n activos y ya tenemos 89 casos cerrados\u201d, indic\u00f3 el mandatario.", "El viceministro de Hospitales, Miguel Borrayo, confirm\u00f3 durante una citaci\u00f3n en el Congreso que desde el pasado el pasado 5 de marzo, cuando se declar\u00f3 en el pa\u00eds estado de Calamidad hasta el pasado 4 de mayo, la cartera de Salud realiz\u00f3 7 mil 914 pruebas para confirmar casos de coronavirus.", "Lo que significa que, el sistema de Salud ha realizado 531 test por cada mill\u00f3n de habitantes, ya que, en 2018, fueron censadas 14 millones 901 mil 286 personas en Guatemala.", "En M\u00e9xico como resalt\u00f3 Giammattei, se registran m\u00e1s de 23 mil contagios de covid-19 y seg\u00fan Worldometers \u2013un sitio con estad\u00edsticas del mundo en tiempo real, que obtiene informaci\u00f3n confiable de intuiciones y ministerios\u2013 han sido practicadas 727 pruebas por mill\u00f3n de personas.", "Mientras Panam\u00e1 que, reporta m\u00e1s de 7 mil casos del nuevo coronavirus y ha efectuado casi 8 mil pruebas por mill\u00f3n de habitantes, seg\u00fan el portal Worldometers.", "Por lo cual, Guatemala es el pa\u00eds de la regi\u00f3n que menos pruebas realiza comparado con su n\u00famero de habitantes y tambi\u00e9n es el que menos contagios identifica.", "La oficina de Comunicaci\u00f3n Social del MSPAS\u00a0 report\u00f3 que la cartera realiza entre 500 y 600 pruebas al d\u00eda, aunque el presidente en sus anuncios presidenciales afirm\u00f3 que, elevar\u00edan los test a 1 mil 500, pero a\u00fan no se llega a dicha cantidad.", "No obstante, el pasado 3 de mayo, Giammattei sigui\u00f3 resaltando las estad\u00edsticas de contagio y calific\u00f3 como un \u00e9xito la contenci\u00f3n del virus.", "\u201cCon los casos del d\u00eda de hoy, hemos llegado a 703 casos, es decir 41 casos por cada mill\u00f3n de habitantes. Tenemos alrededor de 36 casos por mill\u00f3n si solo agarramos los que est\u00e1n activos, 72 personas han sido recuperadas, 17 han fallecido y hemos tenido una tasa de letalidad de a duras penas de 2.4 por ciento que, es muy por debajo del promedio mundial. Son 612 casos que en la actualidad est\u00e1n en los hospitales, 89 de esos, son casos cerrados\u201d, afirm\u00f3.", "El pasado 3 de mayo, el mandatario tambi\u00e9n afirm\u00f3 que durante la pandemia su gobierno se ha preocupado por tener una infraestructura necesaria en hospitales e incrementar la capacidad del sistema de salud que, seg\u00fan dijo, ha estado abandonado \u201cdesde d\u00e9cadas atr\u00e1s\u201d.", "\u201cSe reh\u00edzo el Hospital de Villa Nueva que, ", " y, sin embargo, ni siquiera contaba con equipo\u201d, indic\u00f3.", "Para la epidemi\u00f3loga especializada en administraci\u00f3n hospitalaria, Zulma Calder\u00f3n, quien es defensora de Salud de la Procuradur\u00eda de Derechos Humanos (PDH), estas declaraciones del presidente se alejan de la realidad. Cuando el Hospital de Villa Nueva fue acondicionado para atender contagios de covid-19 ya funcionaba el \u00e1rea de consulta externa y el \u00e1rea administrativa, solo estaba pendiente de implementarse el equipamiento del \u00e1rea de encamamientos y quir\u00f3fanos.", "\u201cSi hablamos en porcentajes,", " porque el resto de las \u00e1reas como laboratorios, rayos X, banco de sangre y otros estaban funcionando\u201d, afirm\u00f3.", "Durante su mensaje presidencial de pasado 4 de abril, Giammattei tambi\u00e9n ", " para atender los contagios del covid-19 en todo el pa\u00eds.", "\u00a0", "En su mensaje presidencial, Giammattei tambi\u00e9n mencion\u00f3 que, ", ", que, seg\u00fan el presidente, son \u00ad\u00adm\u00e1s de los construidos en los \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas.", "\u201cSe han implementado al total, junto con Villa Nueva, el Parque de la Industria y el Hospital de Quetzaltenango y pr\u00f3ximamente el hospital de Zacapa y Pet\u00e9n,", " afirm\u00f3 el mandatario.", "De acuerdo con el monitoreo y seguimiento a denuncias que realiza la PDH, Calder\u00f3n tambi\u00e9n aclar\u00f3 que, el centro hospitalario de Villa Nueva es peque\u00f1o por que es para especialidades y tiene capacidad para 125 camas. Mientras que, el hospital temporal acondicionado en el Parque de la Industria tiene capacidad para 325 camas.", "Calder\u00f3n agreg\u00f3 que los \u00fanicos hospitales que est\u00e1n en funcionamiento para atender la emergencia del nuevo coronavirus son el que est\u00e1 en el Parque de la Industria, el de Villa Nueva y el de Quetzaltenango, y este \u00faltimo no le consta que est\u00e9 operando porque no lo ha visitado.", "\u201cCon relaci\u00f3n al tema de los puestos de intensivo en el ", " en dicha \u00e1rea, pero todav\u00eda no est\u00e1 funcionando\u201d, indic\u00f3 Calder\u00f3n.", "La defensora de Salud agreg\u00f3 que han dado diversas recomendaciones al gobierno para que se agilicen todos los procesos y se pueda contar con dichos espacios, porque no se cuentan con ellos.", "Adem\u00e1s, Calder\u00f3n explic\u00f3 que sabe que en los nuevos hospitales de", "\u201cCuando hablamos de que tenemos 1 mil camas nuevas, es que ya las tenemos disponibles porque si hoy surge un evento, ah\u00ed podemos ingresar a los pacientes. Sin embargo, ", " pero hay que recordar que son espacios que est\u00e1n en hospitales temporales\u201d, reflexion\u00f3 la epidemi\u00f3loga."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/migrantes/coronavirus-remesas-se-desaceleran-y-deportaciones-bajan-en-guatemala/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/migrantes/coronavirus-remesas-se-desaceleran-y-deportaciones-bajan-en-guatemala/", "paragraph": ["Las remesas que env\u00edan migrantes a Guatemala, en su mayor\u00eda de Estados Unidos, desaceleraron dr\u00e1sticamente en los primeros cuatro meses del a\u00f1o, mientras que las deportaciones desde territorio estadounidense cayeron un 35.2% por el coronavirus, informaron este viernes fuentes oficiales.", "Los guatemaltecos radicados en el extranjero enviaron entre enero y abril pasados un total de tres mil 80 millones de d\u00f3lares, apenas un 0.3% m\u00e1s que en el mismo lapso del 2019, detall\u00f3 en un informe el Banco de Guatemala.", "De acuerdo con el informe, el flujo anual de remesas empez\u00f3 a desacelerar en marzo y se profundiz\u00f3 en abril, un escenario previsto por autoridades del Banguat a causa del golpe a la econom\u00eda mundial y el empleo por el confinamiento impuesto para contener la covid-19.", "Mientras que en enero y febrero el env\u00edo de remesas aument\u00f3 21.3% respecto al mismo periodo de 2019, en marzo el flujo se desplom\u00f3 a 746.7 millones de d\u00f3lares, un 9.6% menos que el mismo mes del a\u00f1o anterior.", "Al comparar abril, la cifra en 2020 fue de 690 millones de d\u00f3lares, un 20.2% menos que los 865 millones del mismo mes el a\u00f1o pasado.", "Durante todo el 2019, Guatemala recibi\u00f3 10 mil 508 millones de d\u00f3lares en remesas, una cifra hist\u00f3rica superior a los nueve mil 287 millones de 2018.", "Las remesas son un importante apoyo a la econom\u00eda guatemalteca, cuyos ingresos son similares al de las exportaciones, que en promedio alcanzan 11 mil millones de d\u00f3lares anuales.", "Por su lado, el Instituto Guatemalteco de Migraci\u00f3n inform\u00f3 que las deportaciones de guatemaltecos desde Estados Unidos cayeron 35.2% entre enero y abril, en comparaci\u00f3n con el mismo periodo del a\u00f1o pasado.", "En los primeros cuatro meses del 2020, Estados Unidos deport\u00f3 a 12 mil 248 guatemaltecos, seis mil 639 menos que entre enero y abril del 2019.", "La reducci\u00f3n en las expulsiones ocurre por la frecuente interrupci\u00f3n de vuelos desde Estados Unidos, debido a que cerca de un centenar de guatemaltecos ha llegado infectados del virus.", "En Guatemala, un pa\u00eds de unos 17 millones de habitantes, hasta este viernes se han registrado 832 contagios de coronavirus, entre ellos 23 muertos.", "La administraci\u00f3n de Donald Trump buscaba incrementar las deportaciones de migrantes ilegales desde hace varios meses, antes de que la pandemia del coronavirus afectara a todo el mundo."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/politica/guatemala-alcanza-los-900-casos-de-coronarivus-y-24-fallecidos-breaking/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/politica/guatemala-alcanza-los-900-casos-de-coronarivus-y-24-fallecidos-breaking/", "paragraph": ["Un total de 68 casos nuevos de coronavirus registr\u00f3 Guatemala este 8 de mayo, lo que eleva la cifra oficial a 900.", "Durante el d\u00eda muri\u00f3 un paciente, hombre de 38 a\u00f1os, para un total de 24 personas fallecidas por covid-19.", "Hay 101 pacientes recuperados -11 solo hoy- y 773 casos activos.", "Tambi\u00e9n se hicieron 615 pruebas y hay pendiente de resultado otras 200.", "El ministro de Salud, Hugo Monroy, dijo en un mensaje a la naci\u00f3n que se espera en los pr\u00f3ximos d\u00edas la etapa cr\u00edtica de la enfermedad, por lo que insisti\u00f3 en que la poblaci\u00f3n no salga de casa de no ser necesario, en especial los adultos mayores."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/guatemala-ciudades/se-podran-visitar-los-cementerios-por-el-dia-de-las-madres-durante-la-crisis-del-coronavirus/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/guatemala-ciudades/se-podran-visitar-los-cementerios-por-el-dia-de-las-madres-durante-la-crisis-del-coronavirus/", "paragraph": ["Las alcald\u00edas de Villa Nueva, Amatitl\u00e1n y el Ministerio de Salud informaron este viernes ", "\u00a0este fin de semana, para evitar m\u00e1s contagios del covid-19.", "El Ministerio de Salud indic\u00f3 que el Cementerio General (zona 3 capitalina), La Verbena (zona 7), La Villa de Guadalupe (zona 14) y Las Tapias (zona 18)", " como protocolo de seguridad.", "De hecho, las restricciones comenzaron paulatinamente ", " a principios de marzo.", "Sin embargo, al ser el D\u00eda de la Madre ", " despu\u00e9s del 1 de noviembre, las restricciones se agudizar\u00e1n.", "Salud inform\u00f3, adem\u00e1s, que los propietarios de los cementerios privados, as\u00ed como las municipalidades, podr\u00e1n decidir sobre las restricciones en sus camposantos,", "En tanto, la comuna de Villa Nueva inform\u00f3 que ", "\u201cComo medida de prevenci\u00f3n, este s\u00e1bado 9 y domingo 10 de mayo", " inform\u00f3 el concejo municipal de ese municipio.", "En tanto, la oficina de comunicaci\u00f3n de la municipalidad de Amatitl\u00e1n, ", " los cementerios deben permanecer cerrados.", "Se inform\u00f3 que en esa localidad s\u00f3lo se permitir\u00e1 el ingreso a los camposantos cuando haya entierros", "La casa edil enfatiz\u00f3 que el objetivo de estas medidas ", "En tanto, fuentes de la municipalidad capitalina informaron que a\u00fan ", " sobre alg\u00fan tipo de medida.", "De acuerdo con cifras oficiales proporcionadas este jueves, ", " y 23 muertos por coronavirus en el pa\u00eds."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/economia/ministerio-de-trabajo-analiza-opciones-de-cambios-de-horarios-y-necesidad-mantener-distanciamiento-fisico/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/economia/ministerio-de-trabajo-analiza-opciones-de-cambios-de-horarios-y-necesidad-mantener-distanciamiento-fisico/", "paragraph": ["El ministro de Trabajo, Rafael Lobos Madrid expuso que hay un sector de empresarios y empleados que empiezan a perfilarse en el tema del teletrabajo. Coment\u00f3 que la epidemia del coronavirus ha servido para hacer algunos ensayos y hay personas, tanto trabajadores como empresarios, que se sienten c\u00f3modos con esa modalidad.", "Por aparte el funcionario considera que una de las modificaciones que se pueden dar en las empresas pueden ser cambios de horario.", "Explic\u00f3 que en Guatemala, por disposiciones legales, se trabaja en un horario de 8 a 4 y media de la tarde y prev\u00e9 que pueda variar, aunque mencion\u00f3 que no est\u00e1 afirmando que va a variar el horario, sino que es uno de los puntos que visualiza en atenci\u00f3n al tema de la epidemia.", "Al consultarle acerca de un escalonamiento de horarios de ingreso dijo que s\u00ed podr\u00eda darse.", "\u201cS\u00ed, puede ser que al bajar la curva (de contagios), y estemos en mejor posici\u00f3n de defendernos del ataque del coronavirus, van variando las circunstancias, pudiera ser que se liberara el 100% las disposiciones (de restricci\u00f3n) de manera que las personas regresen al trabajo\u201d.", "Tambi\u00e9n est\u00e1n en el an\u00e1lisis y b\u00fasqueda acerca de qu\u00e9 f\u00f3rmulas ser\u00edan las m\u00e1s adecuadas para que las personas trabajen con todas las medidas de seguridad, indic\u00f3 el ministro. A la fecha no se ha definido nada y se est\u00e1n evaluando opciones, agreg\u00f3.", "\u201cNo podemos decir que de esta pandemia salimos de ella el 30 de mayo, y entonces el primero de junio entran todos a trabajar. No ser\u00e1 as\u00ed, porque no todo va a cambiar totalmente, debemos de mantener durante alg\u00fan tiempo ciertos controles de salud, de seguridad, incluso de distanciamiento\u201d, expuso Lobos.", "Explic\u00f3 que el distanciamiento va a incidir en el trabajo porque probablemente al regresar las empresas deben empezar en las instalaciones con menos personal del que cuentan.", "La idea es que se mantenga durante mucho tiempo \u201ctalvez el resto del a\u00f1o los espacios\u201d dijo al referirse al distanciamiento f\u00edsico.", "Ejemplific\u00f3 que no podr\u00e1n estar unas 20 en una oficina de forma saturadas, sino que ser\u00e1 necesario que sean 15.", "A\u00f1adi\u00f3 que se deber\u00e1n mantener por el resto del a\u00f1o los mecanismos de seguridad como gel, mascarillas, sanitizaci\u00f3n, en busca de proteger la salud de los guatemaltecos y evitar recaer en esta enfermedad.", "A\u00f1adi\u00f3 que esos cambios van a ser necesarios porque tambi\u00e9n hay personas que ya han manifestado que no quieren regresar por miedo, ante la posibilidad que se les llame de nuevo a trabajar en las instalaciones de las empresas, y esos son temas que se deben considerar, agreg\u00f3.", "Explic\u00f3 que existen varias razones para ese n\u00famero de ", ", entre las m\u00e1s recurrentes es que un patrono haya ingresado cuatro o cinco veces la misma solicitud, entonces el sistema toma una y rechaza el resto.", "En otros casos no se adjuntan documentos requeridos con el formulario de solicitud, pero tambi\u00e9n ha sucedido que en el formulario se les pide el NIT y RTU y han confundido los n\u00fameros.", "\u201cEn el caso de las rechazadas y de los previos que les falta documentaci\u00f3n, en aras de mejorar y agilizar el proceso hacemos las llamadas correspondientes y pedimos que nos lo ingresen, y si localizamos a las personas que env\u00edan la solicitud entonces nosotros corregimos y le cambiamos de estatus\u201d, explic\u00f3 el ministro."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/coronavirus-cientificos-recomiendan-a-giammattei-no-reactivar-el-transporte-publico/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/coronavirus-cientificos-recomiendan-a-giammattei-no-reactivar-el-transporte-publico/", "paragraph": ["Este viernes se conoci\u00f3 que la Asociaci\u00f3n Guatemalteca de Enfermedades (AGEI) entreg\u00f3 un pliego de recomendaciones al presidente Alejandro Giammattei acerca del tratamiento de la emergencia por la pandemia del coronavirus.", "Entre lo m\u00e1s destacado que los cient\u00edficos recomiendan a corto plazo est\u00e1 fortalecer e incrementar la capacidad instalada para rastrear los contactos de casos confirmados de covid-19 en la comunidad y trabajadores de salud expuestos.", "Adem\u00e1s, garantizar la disponibilidad de camas en salas generales y unidades de cuidado intensivo, as\u00ed como recurso humano adicional para atender a las personas con enfermedad moderada a severa.", "Tambi\u00e9n asegurar la disponibilidad continua de equipo de protecci\u00f3n personal para los trabajadores de salud que atienden a pacientes sospechosos o confirmados de coronavirus.", "Estas recomendaciones las entreg\u00f3 la AGEI al gobernante durante una reuni\u00f3n efectuada el 6 de mayo \u00faltimo.", "\u201cEn este momento de incremento de casos no es aconsejable abrir el transporte p\u00fablico por el riesgo de aglomeraci\u00f3n. Sin embargo, cuando el momento adecuado se presente, deber\u00e1 realizarse un inicio escalonado de manera ordenada y eficiente\u201d, indic\u00f3 la AGEI en un comunicado.", "Adem\u00e1s, que se apliquen protocolos \u201cque aseguren el distanciamiento f\u00edsico, la disponibilidad de productos para higiene de manos, el uso obligatorio de mascarilla, y la limpieza y desinfecci\u00f3n regular de superficies de contacto frecuente\u201d.", "Prosiguen: \u201cRecomendamos que este inicio no debe ocurrir antes de la segunda quincena de mayo 2020 y seg\u00fan evaluaci\u00f3n de datos epidemiol\u00f3gicos actualizados\u201d.", "Estas recomendaciones se hicieron antes del repunte de 68 casos registrados este viernes.", "Tampoco recomiendan abrir en estos d\u00edas los centros comerciales, por considerar que \u201cno es un servicio esencial para la poblaci\u00f3n\u201d.", "De igual manera, aconsejan mantener sin modificaciones el toque de queda.", "La AGEI hizo ver que el sector de construcci\u00f3n podr\u00eda reiniciar labores de acuerdo a protocolos que aseguren el distanciamiento f\u00edsico, la disponibilidad de productos para higiene de manos, la limpieza y desinfecci\u00f3n regular de superficies de contacto frecuente, y el uso obligatorio de mascarilla."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/economia/giammattei-habla-sobre-el-aeropuerto-de-carga-en-escuintla-y-como-reactivara-la-economia-de-guatemala/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/economia/giammattei-habla-sobre-el-aeropuerto-de-carga-en-escuintla-y-como-reactivara-la-economia-de-guatemala/", "paragraph": ["Giammattei sostuvo una reuni\u00f3n con los ministros de Econom\u00eda, Antonio Malouf, Comunicaciones, Edmundo Lemus, Defensa, Juan Carlos Alem\u00e1n, el director de aeron\u00e1utica civil, Francis Argueta y el jefe de Centro de Gobierno, Miguel Mart\u00ednez.", "El presidente explic\u00f3 que el aeropuerto internacional de carga que esta en su fase final de dise\u00f1o y que ser\u00e1 construido en tres etapas, la primera espera que este a final de a\u00f1o o principio del pr\u00f3ximo y as\u00ed traerse la carga que actualmente va al Aeropuerto Internacional La Aurora para habilitar en este lugar terminal de pasajeros, hangares y las pistas de taxeo o de rodaje donde puedan estar los aviones.", "\u201cEn lugar de estar aterrizando en Guatemala a 5 mil pies de altura, lo har\u00e1n ac\u00e1 a la altura del mar, el rendimiento de los aviones es mejor y va ser el primer aeropuerto internacional de carga que hay desde Toluca M\u00e9xico, hasta Colombia, no hay un aeropuerto de carga especializado en toda Centroam\u00e9rica\u201d, dijo Giammattei.", "El mandatario se\u00f1al\u00f3 que este aeropuerto le dar\u00e1 un auge impresionante a la zona porque va estar acompa\u00f1ado de una zona franca que dar\u00e1 la posibilidad de que se instalen maquilas de manera tal al terminar su proceso, salga el producto de una vez en aviones. \u201cEsperamos tener un intercambio comercial que en la actualidad no tenemos previendo la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds para el a\u00f1o entrante\u201d, refiri\u00f3.", "\u201cVamos a ampliar la pista, en los dos sentidos, en total 160 metros para que pueda aterrizar un avi\u00f3n 767 que es el avi\u00f3n de carga m\u00e1s grande que est\u00e1 viniendo a Guatemala, como esta puede aterrizar, pero por seguridad lo vamos a hacer\u201d, explic\u00f3.", "Tambi\u00e9n dijo que se va a subir un evento para la compra de luces de pista para poder tener iluminado, por lo regular los aviones de carga vienen de madrugada. Se va a construir una estaci\u00f3n de bomberos y se har\u00e1 una nueva torre de control de seis niveles, se demoler\u00e1 la actual torre que es de cuatro niveles.", "El ministro de Econom\u00eda, Antonio Malouf, explic\u00f3 que este proyecto permitir\u00e1 que la econom\u00eda del pa\u00eds d\u00e9 \u201cun salto\u201d. \u201cEl aeropuerto tambi\u00e9n va a servir para que el turismo se incremente\u201d, dijo Malouf al explicar que los turistas que vengan en cruceros podr\u00e1n tomar vuelos internos para conocer otros puntos del pa\u00eds.", "Mientras que Francis Argueta, director de Aeron\u00e1utica Civil, asegur\u00f3 que la aviaci\u00f3n es un pilar importante para la econom\u00eda de cualquier naci\u00f3n. Argueta explic\u00f3 que esta construcci\u00f3n funcionar\u00e1 como \u201cun centro log\u00edstico intermodal que subir\u00e1 la producci\u00f3n para Guatemala\u201d."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/quetzaltenango/lluvia-provoca-inundaciones-en-dos-areas-del-hospital-temporal-para-pacientes-con-coronavirus/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/quetzaltenango/lluvia-provoca-inundaciones-en-dos-areas-del-hospital-temporal-para-pacientes-con-coronavirus/", "paragraph": ["El fuerte aguacero registrado el 8 de mayo en Xela provoc\u00f3 que el agua ingresara e inundara dos \u00e1reas del Hospital Temporal Covid-19 Quetzaltenango, a causa de la lluvia los efectos se observaron en el \u00e1rea administrativa y en el intensivo del centro.", "Este s\u00e1bado 9 de mayo \u00a0autoridades informaron que para reparar los da\u00f1os y solventar la situaci\u00f3n se utilizar\u00e1 material de emergencia del Hospital Regional de Occidente (HRO), centro que \u00a0tiene a su cargo el hospital temporal.", "Giovanni Ortega, director del HRO, indic\u00f3 que en las oficinas del \u00e1rea administrativa el agua ingres\u00f3 por las orillas donde \u201cest\u00e1n los canales\u201d.", "El hospital temporal funciona en el campo de la feria de Quetzaltenango.", "La sospecha de las autoridades es que los canales del techo se sobrecargaron y el agua ingres\u00f3, adem\u00e1s informaron que se inspeccionar\u00e1n las l\u00e1minas porque se tiene desconfianza que un desnivel provoque el ingreso de la lluvia.", "\u201cSi hay que limpiar los canales se van a limpiar, y si hay que cambiar laminas se har\u00e1, ahora va un equipo de 20 personas para evaluar y trabajar\u201d, afirm\u00f3 ortega.", "Agreg\u00f3 que no hubo p\u00e9rdidas de equipo y mobiliario.", "Seg\u00fan el director, el alcalde municipal de Quetzaltenango envi\u00f3 a ocho personas para apoyar en los trabajos, explic\u00f3 que no son trabajadores municipales. \u00a0\u201cSon personas que \u00e9l envi\u00f3 de su empresa\u201d.", "Ortega explic\u00f3 que en el \u00e1rea del intensivo del hospital temporal el problema es porque el agua ingresa \u201cbajo las puertas\u201d.", "\u201cSolo fue donde inicia el intensivo que ahora no lo estamos usando\u201d, asegur\u00f3. En esta \u00e1rea se planea hacer una zanja para evitar el ingreso del agua.", "El hospital temporal funciona desde el 15 de abril de 2020 y esta es la segunda vez que se registran inundaciones."]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/lluvias-causan-estragos-en-varias-regiones-del-pais-temporal-continuara-dice-el-insivumeh-breaking/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/lluvias-causan-estragos-en-varias-regiones-del-pais-temporal-continuara-dice-el-insivumeh-breaking/", "paragraph": ["Varias localidades del pa\u00eds se vieron afectadas por las lluvias de las \u00faltimas horas y el Instituto Nacional de Sismolog\u00eda, Vulcanolog\u00eda, Meteorolog\u00eda e Hidrolog\u00eda (Insivumeh) pronostica que el temporal continuar\u00e1 en el territorio nacional,", "La Coordinadora Nacional para la Reducci\u00f3n de Desastres (Conred) inform\u00f3 que unas ", "\u00a0principalmente en los departamentos de Guatemala, Quetzaltenango y Chimaltenango.", "En esos territorios se registraron varios derrumbes, inundaciones, colapsos estructurales ", "En Villa Nueva se registr\u00f3 un derrumbe que afect\u00f3 el tr\u00e1nsito vehicular ", "La Conred tambi\u00e9n inform\u00f3 que en Villa Canales una inundaci\u00f3n s\u00fabita ", " zona 3 de Boca del Monte.", "En La Ca\u00f1ada, Amatitl\u00e1n, ", " afect\u00f3 a varias viviendas.", "En las zonas 6 y 7 de Quetzaltenango, el sistema de drenajes colaps\u00f3, ", " La comuna inform\u00f3 que ya trabaja en reparaciones.", "De acuerdo con el Insivumeh, el clima nuboso y el ingreso de humedad en el pa\u00eds propiciar\u00e1 m\u00e1s lluvias acompa\u00f1adas de tormentas el\u00e9ctricas, principalmente"]}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/casos-de-coronavirus-en-guatemala/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/casos-de-coronavirus-en-guatemala/", "paragraph": ["Guatemala comenz\u00f3 a tener pacientes recuperados el 25 de marzo, pero el ", " se\u00f1al\u00f3 que la poblaci\u00f3n estaba relajando el distanciamiento social, lo cual podr\u00eda causar problemas de contagio en las pr\u00f3ximas semanas, por lo que pidi\u00f3 que la gente se mantenga en casa.", "Esta la cifra oficial sobre ", " actualizada hasta el\u00a0 9", "\u00a0de 2020:", "El Ministerio de Salud inform\u00f3 ", " de las personas que est\u00e1n contagiadas.", "El 12 de abril el presidente inform\u00f3 sobre dos hombres que murieron por el coronavirus, hasta esta fecha suman 21 las v\u00edctimas mortales.", "Durante la emergencia sanitaria establecida por el Gobierno, ", " y los guatemaltecos que ingresen al pa\u00eds deben permanecer en cuarentena. Las clases y las procesiones fueron suspendidas, y hay un llamado para que la ciudadan\u00eda evite las aglomeraciones y que permanezca en casa.", "Consulte ", " ", ", con noticias, an\u00e1lisis, estad\u00edsticas mundiales, prevenci\u00f3n y recomendaciones."]}}
]