[
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/guatemala-continua-en-repunte-de-casos-por-coronavirus-y-registra-967-infectados/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/guatemala-continua-en-repunte-de-casos-por-coronavirus-y-registra-967-infectados/", "paragraph": "Este s\u00e1bado las"}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/c-studio/tropigas-en-la-lucha-constante-por-la-nutricion-del-pais/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/c-studio/tropigas-en-la-lucha-constante-por-la-nutricion-del-pais/", "paragraph": "Desde el 14 de enero de este a\u00f1o, Tropigas de Guatemala se comprometi\u00f3 con la iniciativa del Presidente Alejandro Giammattei para combatir la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica infantil, la Gran Cruzada Nacional por la Nutrici\u00f3n."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/juzgado-rechaza-accion-de-la-une-en-caso-de-financiamiento-anomalo-por-q27-millones/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/juzgado-rechaza-accion-de-la-une-en-caso-de-financiamiento-anomalo-por-q27-millones/", "paragraph": "La agrupaci\u00f3n pol\u00edtica de la Unidad Nacional de la Esperanza (UNE) intent\u00f3 frenar el avance del proceso de investigaci\u00f3n por financiamiento no reportado, sin embargo no logr\u00f3 su cometido."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/julio-ligorria-senala-que-no-hay-objetividad-del-fiscal-que-esta-a-cargo-de-la-investigacion-en-su-contra/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/julio-ligorria-senala-que-no-hay-objetividad-del-fiscal-que-esta-a-cargo-de-la-investigacion-en-su-contra/", "paragraph": "Julio Ligorria Carballido, exembajador de Guatemala ante Washington, Estados Unidos, explic\u00f3 que la Fiscal\u00eda Especial Contra la Impunidad (FECI) del Ministerio P\u00fablico (MP), no busca ser garante de averiguaci\u00f3n de la verdad en la investigaci\u00f3n que tiene abierta en su contra y esta es una de las razones por las que pidi\u00f3 que, el fiscal Carlos Vides sea separado de su caso."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/asi-estafan-a-guatemaltecos-con-llamadas-telefonicas-desde-el-extranjero-advierte-el-mp/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/asi-estafan-a-guatemaltecos-con-llamadas-telefonicas-desde-el-extranjero-advierte-el-mp/", "paragraph": "Los casos de estafas a guatemaltecos contin\u00faan y los investigaciones del Ministerio P\u00fablico (MP) identificaron un nuevo n\u00famero de tel\u00e9fono del que presuntamente, desde Reino Unido realizan llamadas estafando y extorsionando a guatemaltecos, se trata del + 4420 30510985."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/san-marcos/capturan-a-siete-mexicanos-por-tala-en-la-reserva-de-la-biosfera-maya/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/san-marcos/capturan-a-siete-mexicanos-por-tala-en-la-reserva-de-la-biosfera-maya/", "paragraph": "Siete mexicanos fueron sorprendidos por autoridades luego de denuncias sobre la presencia de extranjeros en el \u00e1rea de la Biosfera que "}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/procesado-pide-salir-de-prision-por-el-coronavirus-y-dice-que-regresaria-cuando-exista-la-vacuna/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/procesado-pide-salir-de-prision-por-el-coronavirus-y-dice-que-regresaria-cuando-exista-la-vacuna/", "paragraph": "El juez Miguel \u00c1ngel G\u00e1lvez deneg\u00f3 este mi\u00e9rcoles el arresto domiciliario a Jonathan Chevez, implicado en el caso Cooptaci\u00f3n del Estado."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/vida/escenario/muere-rina-montalvo-la-escritora-de-la-columna-mensajes-intimos-breaking/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/vida/escenario/muere-rina-montalvo-la-escritora-de-la-columna-mensajes-intimos-breaking/", "paragraph": "Belia Pinto Meneses, m\u00e1s conocida como Rina Montalvo, nombre con el que firmaba su columna de opini\u00f3n "}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/mp-debera-de-presentar-acusaciones-en-contra-de-candidatos-a-csj-y-apelaciones/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/justicia/mp-debera-de-presentar-acusaciones-en-contra-de-candidatos-a-csj-y-apelaciones/", "paragraph": "El fallo de la CC establece que cuando la resoluci\u00f3n est\u00e9 en firme, el Ministerio P\u00fablico (MP) debe\u00a0\u00a0 entregar al Congreso un informe circunstanciado de todos los aspirantes que tengan alg\u00fan se\u00f1alamiento o denuncias penales, para que los diputados, en 20 d\u00edas, puedan analizar los expedientes, para que cinco d\u00edas despu\u00e9s elijan con voto a viva voz a los magistrados, tomando en cuenta la capacidad, idoneidad y honorabilidad de los aspirantes."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/coronavirus-en-centroamerica-la-pesadilla-de-una-familia-chilena-que-lleva-mas-de-50-dias-varada-en-medio-del-mar-caribe-por-la-pandemia/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/coronavirus-en-centroamerica-la-pesadilla-de-una-familia-chilena-que-lleva-mas-de-50-dias-varada-en-medio-del-mar-caribe-por-la-pandemia/", "paragraph": "\u201cEstas no son vacaciones en el Caribe, esta es una pesadilla\u201d."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/verificamos-por-usted-guatemala-tiene-cifras-bajas-de-contagio-mas-y-mejores-hospitales/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/verificamos-por-usted-guatemala-tiene-cifras-bajas-de-contagio-mas-y-mejores-hospitales/", "paragraph": "Durante el mensaje presidencial del pasado 2 de mayo, el presidente Alejandro Giammattei resalt\u00f3 que, Guatemala es uno de los pa\u00edses que menos casos registra de covid-19, pero tambi\u00e9n es el sistema de Salud que menor cantidad de pruebas realiza, comparado con otras naciones como M\u00e9xico o Panam\u00e1. Se verific\u00f3 esta informaci\u00f3n sobre la cual se presentan conclusiones que los hechos permiten plantear."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/migrantes/coronavirus-remesas-se-desaceleran-y-deportaciones-bajan-en-guatemala/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/migrantes/coronavirus-remesas-se-desaceleran-y-deportaciones-bajan-en-guatemala/", "paragraph": "Las remesas que env\u00edan migrantes a Guatemala, en su mayor\u00eda de Estados Unidos, desaceleraron dr\u00e1sticamente en los primeros cuatro meses del a\u00f1o, mientras que las deportaciones desde territorio estadounidense cayeron un 35.2% por el coronavirus, informaron este viernes fuentes oficiales."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/politica/guatemala-alcanza-los-900-casos-de-coronarivus-y-24-fallecidos-breaking/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/politica/guatemala-alcanza-los-900-casos-de-coronarivus-y-24-fallecidos-breaking/", "paragraph": "Un total de 68 casos nuevos de coronavirus registr\u00f3 Guatemala este 8 de mayo, lo que eleva la cifra oficial a 900."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/guatemala-ciudades/se-podran-visitar-los-cementerios-por-el-dia-de-las-madres-durante-la-crisis-del-coronavirus/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/guatemala-ciudades/se-podran-visitar-los-cementerios-por-el-dia-de-las-madres-durante-la-crisis-del-coronavirus/", "paragraph": "Las alcald\u00edas de Villa Nueva, Amatitl\u00e1n y el Ministerio de Salud informaron este viernes "}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/economia/ministerio-de-trabajo-analiza-opciones-de-cambios-de-horarios-y-necesidad-mantener-distanciamiento-fisico/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/economia/ministerio-de-trabajo-analiza-opciones-de-cambios-de-horarios-y-necesidad-mantener-distanciamiento-fisico/", "paragraph": "El ministro de Trabajo, Rafael Lobos Madrid expuso que hay un sector de empresarios y empleados que empiezan a perfilarse en el tema del teletrabajo. Coment\u00f3 que la epidemia del coronavirus ha servido para hacer algunos ensayos y hay personas, tanto trabajadores como empresarios, que se sienten c\u00f3modos con esa modalidad."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/casos-de-coronavirus-en-guatemala/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/casos-de-coronavirus-en-guatemala/", "paragraph": "Guatemala comenz\u00f3 a tener pacientes recuperados el 25 de marzo, pero el "}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/coronavirus-cientificos-recomiendan-a-giammattei-no-reactivar-el-transporte-publico/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/coronavirus-cientificos-recomiendan-a-giammattei-no-reactivar-el-transporte-publico/", "paragraph": "Este viernes se conoci\u00f3 que la Asociaci\u00f3n Guatemalteca de Enfermedades (AGEI) entreg\u00f3 un pliego de recomendaciones al presidente Alejandro Giammattei acerca del tratamiento de la emergencia por la pandemia del coronavirus."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/clima-extremo-como-sera-el-inusual-vortice-polar-que-golpeara-a-estados-unidos-y-partira-al-pais-en-dos-extremos/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/clima-extremo-como-sera-el-inusual-vortice-polar-que-golpeara-a-estados-unidos-y-partira-al-pais-en-dos-extremos/", "paragraph": "El tiempo en Estados Unidos llegar\u00e1 a un punto extremo este s\u00e1bado, tanto de temperaturas g\u00e9lidas como de calor."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/economia/giammattei-habla-sobre-el-aeropuerto-de-carga-en-escuintla-y-como-reactivara-la-economia-de-guatemala/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/economia/giammattei-habla-sobre-el-aeropuerto-de-carga-en-escuintla-y-como-reactivara-la-economia-de-guatemala/", "paragraph": "Giammattei sostuvo una reuni\u00f3n con los ministros de Econom\u00eda, Antonio Malouf, Comunicaciones, Edmundo Lemus, Defensa, Juan Carlos Alem\u00e1n, el director de aeron\u00e1utica civil, Francis Argueta y el jefe de Centro de Gobierno, Miguel Mart\u00ednez."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/quetzaltenango/lluvia-provoca-inundaciones-en-dos-areas-del-hospital-temporal-para-pacientes-con-coronavirus/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/quetzaltenango/lluvia-provoca-inundaciones-en-dos-areas-del-hospital-temporal-para-pacientes-con-coronavirus/", "paragraph": "El fuerte aguacero registrado el 8 de mayo en Xela provoc\u00f3 que el agua ingresara e inundara dos \u00e1reas del Hospital Temporal Covid-19 Quetzaltenango, a causa de la lluvia los efectos se observaron en el \u00e1rea administrativa y en el intensivo del centro."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/lluvias-causan-estragos-en-varias-regiones-del-pais-temporal-continuara-dice-el-insivumeh-breaking/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/lluvias-causan-estragos-en-varias-regiones-del-pais-temporal-continuara-dice-el-insivumeh-breaking/", "paragraph": "Varias localidades del pa\u00eds se vieron afectadas por las lluvias de las \u00faltimas horas y el Instituto Nacional de Sismolog\u00eda, Vulcanolog\u00eda, Meteorolog\u00eda e Hidrolog\u00eda (Insivumeh) pronostica que el temporal continuar\u00e1 en el territorio nacional,"}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/un-caso-positivo-de-coronavirus-en-ixcanal-el-progreso-en-20-dias-causo-brotes-en-teculutan-y-gualan-en-zacapa/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/un-caso-positivo-de-coronavirus-en-ixcanal-el-progreso-en-20-dias-causo-brotes-en-teculutan-y-gualan-en-zacapa/", "paragraph": "El 18 de abril \u00faltimo se implement\u00f3 un cord\u00f3n sanitario en Ixcanal, San Agust\u00edn Acasaguastl\u00e1n, El Progreso, debido a que se confirm\u00f3 un caso local, una se\u00f1ora de 80 a\u00f1os que falleci\u00f3 por coronavirus. Veinte d\u00edas despu\u00e9s, se registran 29 casos positivos m\u00e1s de covid-19 en un \u00e1rea de dos mil habitantes."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/hombre-capturado-por-pornografia-infantil-pidio-fotos-intimas-de-adolescente-y-la-amenazaba/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/guatemala/comunitario/hombre-capturado-por-pornografia-infantil-pidio-fotos-intimas-de-adolescente-y-la-amenazaba/", "paragraph": "La Fiscal\u00eda contra la Trata de Personas del Ministerio P\u00fablico (MP) captur\u00f3 a un hombre, de unos 40 a\u00f1os, que hab\u00eda pedido fotograf\u00edas \u00edntimas de una adolescente y despu\u00e9s la amenazaba."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/chimaltenango/salud-y-pdh-se-contradicen-en-cifra-de-medicos-contagiados-con-coronavirus-en-chimaltenango-breaking/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/chimaltenango/salud-y-pdh-se-contradicen-en-cifra-de-medicos-contagiados-con-coronavirus-en-chimaltenango-breaking/", "paragraph": "En horas de la ma\u00f1ana de este 8 de mayo la Defensor\u00eda de Salud de la Procuradur\u00eda de los Derechos Humanos (PDH) report\u00f3 el hallazgo de 9 m\u00e9dicos contagiados de coronavirus en el referido centro asistencial."}},
{"link": "https://www.prensalibre.com/ciudades/sacatepequez/se-derrumba-el-arbol-del-santo-hermano-pedro/", "body": {"title": "https://www.prensalibre.com/ciudades/sacatepequez/se-derrumba-el-arbol-del-santo-hermano-pedro/", "paragraph": "El esquis\u00fachil o \u00e1rbol del Hermano Pedro tuvo una larga vida. Hoy, s\u00e1bado 9 de mayo, 363 a\u00f1os despu\u00e9s de que el Santo Hermano Pedro lo sembrara, se derrumb\u00f3 por las intermitentes lluvias de la madrugada."}}
]